<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Dylan 的博客</title>
  
  <subtitle>终身学习，没有边界</subtitle>
  <link href="https://zhaolandelong.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://zhaolandelong.github.io/"/>
  <updated>2022-02-23T13:52:36.878Z</updated>
  <id>https://zhaolandelong.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Dylan</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>【所长林超】学科03：工程论重要模型</title>
    <link href="https://zhaolandelong.github.io/2022/02/20/linchao03/"/>
    <id>https://zhaolandelong.github.io/2022/02/20/linchao03/</id>
    <published>2022-02-20T14:38:23.000Z</published>
    <updated>2022-02-23T13:52:36.878Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="音频"><a href="#音频" class="headerlink" title="音频"></a>音频</h1><audio id="audio" controls="controls" preload="none">  <source id="mp3" src="linchao03-40.mp3" ></audio><h1 id="开篇"><a href="#开篇" class="headerlink" title="开篇"></a>开篇</h1><p>好今天我们讲一下工程学啊。工程学是个非常庞大的学科，今天我们只会是一些比较皮毛的东西，那粗浅的一些原理，但是我觉得他可以用来解决一些生活中重要的问题。其实我们绝大多数人遇到，大多数的事情，都是知而不行，王阳明就说，「未有知而不行者知而不行，只是未知」。所以我们常说知易行难，其实这里面是因为我们还有一些东西，是应该知道的，却不知道，这里面可能是包含了一些工程学的基本原理。如果说艺术的核心是表达，科学的核心是发现，那么工程的核心就是实现。工程学他其实是个很广义的概括，他的细分学科非常多，比如有生物工程，农业工程，医药工程，化学工程，分子工程，土木工程，电子工程，工业工程森林工程等很多个领域。就今天我们不可能深入的每一个专业都讲一遍，那么这一节课的策略是提炼共同的一些重要方法论。我相信掌握这方法论呢，是能够对我们生活起到非常棒的指导作用，他们是行胜于言，分解结构，量化，列清单和取舍一共 5 点。</p><img src="/2022/02/20/linchao03/img1.png" class=""><h1 id="行胜于言"><a href="#行胜于言" class="headerlink" title="行胜于言"></a>行胜于言</h1><p>我们现在说一下行胜于言啊。我发现我认识典型的工程师，都有一个共同特点，就是行胜于言，行胜于断。那什么是行胜于断，就是他们通常不太喜欢给一个事情的大方向做判断。他们更希望说我接受到一个东西就开始做，所以他们更享受的是精确的完成，而不是模糊的待定。他遇到一个问题，他们第一反应通常不是去沟通求助，而是自己钻研，看怎么动手解决，能动手就不动口。你发现工程思维啊，通常是在那个不确定性的坐标轴里面，更加倾向的去抓住那些确定性更高的东西，而不喜欢跟那些高不确定性的东西打交道。比方说判断未来的大趋势，或者是通过概率测算打赢德州扑克，或者是赌一支股票，他能不能大涨。这方面的东西他们不喜欢干，他们喜欢干一件事情就有一件事情的回报。这种行为的特征呢，有点像搬砖。这方面投资人思维就几乎是完全相反的，他们通常喜欢把自己置身于一个不确定性很高的环境里面，去做一些高风险高回报的事情，那这种思维可以称之为风口思维。也就是说他们不是拿到一个东西马上就开始干，而是要花很多的时间找到一个大方向，然后等到对的时机，对的标地出现再一次性投入。那这个思维的模式啊有点像冲浪，他和登山就有重要的差别，浪需要等，山永远在那。所以这个搬砖思维，对战术上正确的重视，就是远胜于对战略上正确的重视。他们相信事情是由量变，逐渐积累成质变。那风口思维呢，对战略上正确的重视就要胜于对战术上正确的重视，他们相信不是每件事情都会产生质变，所以寻找那些能发生质变的地方，比积累量变更重要。</p><p>从某种程度上来讲，信奉搬砖思维的人，其实更加容易把日子过好，因为他一直在沉迷于交付产出，而能够产出，其实就是那个 1。如果没有 1，即便是你找到了一个特别好的方向，后面带了很多个 0 啊，其结果也还是 0。所以我们也可以说万物皆从搬砖起，耐心搬砖能力，可以说是每个现代人都应该习得的能力。我们内心深处对搬砖最抵触的地方，还是他的枯燥性。很多人其实都很好奇，你说那些能长期坚持枯燥搬砖生活的人，他们的快感到底在哪里？这里我要跨界到生物学来解释这个问题。</p><p>人类快乐通常是因为分泌三种神经递质的时候产生的快感，分别是多巴胺，内啡肽和血清素。这三种神经递质是我们的生理学内节课会详细讲解，那今天呢，我们先对比一下多巴胺型的快乐和内啡肽型的快乐。简单来说多巴胺型的快乐是先甜后苦，也就是最常见的一种快乐类型。内啡肽型的快乐是先苦后甜，而枯燥的搬砖得到的快感，恰恰是那种比较小众的内啡肽型快乐。</p><p>内啡肽是在身体和精神遭受痛苦之后，身体分泌的一种多肽化合物啊。它的作用是镇定和平静，相比多巴胺，内啡肽可以持续的时间更长，更持久，而且除了镇痛和调节情绪之外，它还能够促进身体的内分泌系统和增强免疫力。他是我们身体在长时间的进化过程中产生的有利于提高人类生存几率的一种机制。想想在远古时代啊，人类很可能是要长途奔跑去追逐猎物，而这种追逐通常未必会有收获，那么如果我们要在吃到猎物那一刻，才能感受到快乐，那么很多人类可能根本没有办法坚持到那一刻，因为这个过程可能是非常漫长的痛苦。所以身体就这么衍化出一种奖励机制，就是让你即便一无所获，但是只要经历了长时间的奔跑，仍然可以感觉到平静和愉悦。所以通常我们在器械运动，长跑，或者完成一项工作和学习任务的时候，他们都会分泌内啡肽，尤其是长跑的刺激最明显。这样你也能够理解，为什么这么多人会对长跑上瘾。还有一种情况啊，就是大声喊叫或者唱歌以后，同样会分泌内啡肽，他也会排解压力。所以你看从这个角度，那些麦霸也很好理解。那么从某种程度上来说，信奉搬砖生活的人，其实也就是形成了一种对完成任务上瘾的生活循环。因为每次搬完一块砖，身体呢就会分泌内啡肽，所以久而久之内啡肽也是可以上瘾，而我们之所以难以理解这种快乐，是因为他与我们日常生活中更加常见的多巴胺型快乐，其实是相反的。</p><p>多巴胺呢，他会正向调节去甲肾上腺素和肾上腺素，所以多巴胺型的快乐会让人更兴奋，血管扩张，心跳加速。不过通常这种快乐持续的时间不太长，多巴胺消散的时候，人便会感觉到相对的失落和压抑，所以不自觉的想要去寻找下一次类似的刺激。但是相对于内啡肽，多巴胺对人体的快感刺激是更明显的，感受更强烈，所以通常那些享乐型的快乐，大多都是多巴胺型。比如说刷抖音，吃甜品，谈恋爱，抽烟喝酒，购物，打游戏，刷剧，逛夜店等等等等。</p><p>多巴胺型的快乐之所以是人类快乐的主流，其实符合经济学，热力学，概率学，社会学等一大堆学科的理论。如果说回上面那个远古时代例子，他就是在人类捕获到猎物，烹饪进食之后能产生的那种快乐。在物质贫乏的时代，其实多巴胺快乐和内分太快乐之间，配合是非常好。因为人类并不经常能够找到好的食物，所以即便是对多巴胺型的快乐上瘾，想要满足这种快乐要等很久的时间。而与之相对的内啡肽型快乐，反而更容易得到。所以就会形成一种一般是一连串型的内啡肽型小快乐，会带来一次多巴胺型的大快乐的良性循环。但是问题到了现代社会，物质条件更加充裕，我们想要得到多巴胺型的快乐就变得极度容易。这就会彻底打破上面说的那个原始的循环，由于大的刺激唾手可得，那就使得普通人根本无法抵御进入那个多巴胺型快乐的循环，长期沉迷多巴胺型快乐，而忽视内啡肽的后果，就是我们的免疫力和身体的自我修复能力会开始下降，从而有可能进入长期亚健康状态，而这又会进一步促使我们更加容易进入愤怒和抑郁的情绪，而去寻求更多的多巴安静的快乐来缓解压力。</p><img src="/2022/02/20/linchao03/img2.png" class=""><p>所以了解了这两种快乐道理，我们就得到了一个健康愉悦生活的真正公式。就是日常工作，通过搬砖或者内啡肽型的愉悦感，而达到了成果，就可以允许自己激发一些多巴胺型的快乐，来奖励自己。当你完成一个任务的时候，可以适当的放松一下享受那种身体分泌的内啡肽带来的平静感，而当你完成了一个阶段性的目标的时候，你可以给自己一个真正的奖励，比如说你可以好好吃一顿，奖励自己可以打一天的游戏，也可以刷一天的剧，反正呢就是给自己一点点时间，彻底放空。但是不完成目标就不能得到这个奖励，必须忍着。那这个过程呢，就非常类似远古人类的快感模式。</p><h1 id="分解结构"><a href="#分解结构" class="headerlink" title="分解结构"></a>分解结构</h1><p>好有点扯远了了，接下来我们还是回到工程学，说一下工程学的另外一个重要的思想，工程分解结构 Work Breakdown Structure。分解这个技能可以说是工程学的精髓所在。就是工程师喜欢把任何复杂事情都拆分成易于解决简单操作的模块，然后一个个搞定。工程师相信这个世界上没有解决不了的问题，只有承受不了的成本，这个是一个非常非常重要的观念啊，就是再难的问题，理论上一直把它拆分拆分再拆分，分解到我们找到自己轻而易举就能够上手动手的那个动作，然后就这么一做，实际上就能实现从想到做的切换。比如说让你收拾一个 8 万年都没收拾过的乱成一锅粥的房子，千头万绪啊不知道从哪里入手。这个时候工程分解结构的逻辑就会告诉你，可以从低头捡起手边的第一片垃圾开始入手。你说这也算工程学思想？那我们再举个很工程学的例子吧，假设让你去造一种火箭，这个问题够工程学吧，想想都觉得很难，比登天还难啊。啊不，造火箭其实就是让你去登天。一部分人遇到这样的问题，第一个念头就是我靠这太难了，根本无从入手，所以他会倾向于直接放弃。好那我们看看掌握了工程学思维的人，应该怎么思考这个问题，火箭尽管无比复杂，但他其实无非也是由 n 个部分构成的，只要找到其中的第一个部分搞定，然后再找到第二个部分把它搞定，以此类推，那假设给你足够的时间和资源，你总能够拼凑出一个火箭。至于这个火箭能不能飞啊，那是另外一回事，那至少我们把它搞定了。所以说，只要给你无限多的资源和无限的时间，任何一个人慢慢的一块一块的搞，理论上来讲，他都是有可能造出这个世界上任何一个复杂的机器。</p><p>工程分解结构包含几个重要部分，第一步我们要看全局，首先一艘火箭到底长什么样，我们得知道，我们需要对这个全局有一个整体的分析。可能把它分成 1234567 十五部分。实际上我们将图简化的一共列了 15 个部分，火箭肯定不只有这么多的部分，我们粗略的规划一下，假设他就只有 15 个部分，那么接下来我们要做的就是在这些部分里面，找到我们能入手的那个部分。所以第二步就是找聚焦，我们要先聚焦其中的一个部分，例如假设我们先聚焦第 15 个部分就是助推器发动机，一旦我们聚焦了这个局部，其他的 99% 还没有完成的事情，在我们大脑里面就应该立即消失。这种能力就叫做专注聚焦的能力，这项能力可以说是工程分解结构的孪生能力，如果没有分解就无从聚焦，但如果没有聚焦，分解了也没有意义。</p><p>关于聚焦的价值，其实已经有很多的牛人说过，在投资圈里面有个传说说巴菲特，比尔盖茨第一次见面的时候，比尔盖茨的爸爸就问了两个一个问题，人生最重要的品质是什么，然后两个人居然都不约而同的给出了一个答案，focus 中文就是聚焦的意思。这个传言从哪里来的无从考证，但这两个人的确在专注这件事情上是做的非常好。不过有另外一个名人，他绝对说过聚焦的价值，这个人就是乔丹，他有一句名言流程非常的广，就是 「focus like a laser, not a fresh life」 要像激光一样专注，而不是像手电筒一样。我觉得这个比喻就非常的形象，手电筒他随着距离的推移，就越来越分散，于是很难具有很强杀伤力。但激光就会因为聚焦，而传播很长的距离，而且无比的强大。</p><p>那么我们进一步要思考的问题就是，如何才能培养像激光一样的专注力呢？这个就说到我们大脑神经里面有一种叫做，髓鞘的物质。这方面的内容我会在脑科学内节课里面详细讲解。聚焦能力，就是工程分解结构的精髓所在，不管万里长城有多长，其实都是用一块块的砖垒起来，无论任何时候，你要面对的都不是一座长城，而是眼前的这块砖，你要照的不是一个大火箭，永远是他的某一个零件。那么下面我们再继续深入一下，当我们聚焦到发动机的时候就会发现，哎他其实也可以继续分解下去。所以我们可以重复上面两个步骤，第一步看全局，第二步分解并且聚焦，不断重复。比方说发动机的全局是什么？在这个全局里面我们找到了一个局部，比如说这个点火装置，然后进行再分解。按照这个思考过程，其实可以无限分解下去，直到找到那个可以上手去干的一部分。那工程分解结构其实就这么简单，分解分解再分解，直到找到抓手把它抓住。一旦动手那瞬间你就从想或者知的部分，切换到了做。所谓万事开头难，其实从整体来看，一个事情不管有多难，比如说你要写篇论文，做一个计划书或者动手整理自己的简历。他最大挑战都是最开始的时候，那至于怎么从想切换到做这个状态，脑科学有非常清晰的解释，其原理点的来说，就是你从激活一个脑区要跨越到激活另外个脑区。而要激活另外个脑区的时候，通常都是从激活这个脑区，最边缘的神经元开始，逐层深入，最后达到唤醒整个心脑区的效果，这就是状态切换的基本逻辑。互联网行业里面，如何从想到做也有些成熟方法论，行业黑话叫做找抓手爬梯子。这个在道德经里面也有句话叫做，「天下难事必作于易」，这两句话的含义非常相似。具体来说，我们可以画一个比较形象的图。找抓手爬梯子和天下难事必做易呢，其实都是有两部分构成的，第一个部分就是让你先做容易上手的看得见抓得住的东西。抓手和做于易啊都是这个意思。那第二部分是让你不断的向上去，抓下一个抓手，以达到不断攀爬的目的，难事和梯子指的都是这种意思。所以工程分解结构，真正含义是让我们既见树木也见森林。</p><img src="/2022/02/20/linchao03/img3.png" class=""><p>接下来我们再细化一点，可以把从知到行这个过程分成五个阶段来执行。第一部分是设定大目标看全局，这个部分我们关键要看的是可能性。上面有举的火箭的例子，再举一个贴近生活的例子。假如我让你掌握一门从来没有掌握过的学科知识，那么你第一步要做什么？第一步，其实就是要找到这个学科里面最权威的经典入门教程，然后读目录建框架。那如何读目录呢？分两步走，第一步是要抓住那些你完全看不懂的概念，一个一个的查他们到底什么意思。第二步就是要通过搞懂概念，进一步搞明白概念之间的联系是什么。比如我还是以脑科学为例啊。假如你看到前额叶皮质，比如边缘系统或者杏仁体这些概念，那么你除了搞懂他们各自扮演什么功能之外，关键还要知道在大脑里面这些模块，它各自长到什么位置，谁在谁的上面，谁是谁的子集。那么寻找联系的时候，往往需要反复推敲。所以看全局这件事情，有的时候比我们想象的花更多的时间。</p><p>好那么第二个是开始进行分解研究，大概要分几步才能够达到这个大目标。第三步就是要再分解，分解到一个月要做什么，继续分解到 todo list，一周内要做什么。再分解我们就叫时间表，比如说一天内能做什么事情。层层分解下去，分解到最后可能是分解到接下来几个小时要做什么事情。这个时候其实你就无限接近执行了，这么多年来，我发现打过交道的人其实就分成两类。第一类呢是想的比较多做的比较少，这类人更喜欢去看全局，但总是不能够跨过这个分解的步骤。第二类呢是做的比较多，想的比较少他们很擅长分解，但是有的时候呢就是埋头苦干，从来不抬头看天。所以真正的知行合一，就是要把这两种能力两个部分集合在一起。</p><h1 id="量化"><a href="#量化" class="headerlink" title="量化"></a>量化</h1><p>那今天讲的是工程学原理，所以我们更加聚焦分解这件事情。在分解的过程中，还需要到另外一个武器，就是量化。量化这个词看起来很高大上，实际上他非常的简单，任何读过中学的人，都能够掌握量化的思维，只要懂得加减乘除，就可以用量化这个工具。现实生活中，是否能够熟练使用量化思维，通常会去用来区分一个人是不是高手的标准。比方说类似高胜摩根这样的大投行，或者微软谷歌，头条美团这样的互联公司。他们面试题里面经常会有类似这样的问题，比方说让你去算一下万里长城有多重，我得问一下塞满房间需要多少个网球，或者说上海到底有多少家健身房啊，北京有多少个翘一道井盖啊，如何知道开一家奶茶店是否挣钱等等。那问这些问题的本质，并不是真正让你去称一下长城有多重，井盖有多少个，而是考察你能不能够通过有条理对现实生活进行量化模型的思考。这个事情听起来很抽象很难，实际上是因为大家都没有掌握其中的窍门。那如何对一个东西进行量化思考，如果你去读一些市面上的面试题宝典，就会发现很多分析，比方说教你怎么算，一步步上一偏偏长篇大论的东西。实际上这些具体的计算过程都不重要，这里我直接给大家一个万能钥匙，面试的时候遇到类似的问题，要做第一件事情不是急需回答，而是开始进行工程分解结构。明白任何一个复杂问题，我们都可以进行无限的拆分，在这个分解的过程中，我们分解到什么程度呢？我们分解的目的是什么呢？就是找到我们最容易把握的那些抓手，然后抓住他爬梯子。所以我们就从最简单的地方开始，比方说算房间里面能装多少个网球，首先我们继续假设房间长宽高是多少，因为这是我们最容易想到的变量。比如说要你去算万里长城有多重，那首先不要想到有多难算，而是想那我们首先知道的，万里长城的一个变量是什么？长度对吧，那我先假设他有 1,000 公里或 2,000 公里。这个具体答案无所谓，因为首先假设一个我马上能想到的变量，这就是一切工程分解结构的起点。假设完之后干什么呢？接下来就是推演剩下变量，这个推演的过程往往需要写下来，画出来，说出来。所以把一个变量变成一个场景或者一个故事，随着线索找到更多的变量，就是我们解题的好方法。</p><img src="/2022/02/20/linchao03/img4.png" class=""><p>假设现在让你去推测，开家奶茶店到底如何挣钱？我们就可以用三步走的方法，逐渐把这个模型建出来。第一步找到最容易想到的变量，第二步通过叙事的方法找到更多的变量，第三步运用简单的四则运算对他们进行计算。我们来更详细看一下这个问题啊，第一步是什么呢？比方说你马上可以想到开哪餐店哪些变量？那开哪餐店可能马上我们想到的是，他肯定有房租，他得请员工，然后每天经营可能还要付水电费，想到这些都是成本。还有呢比如说收益总得有，那至少一杯奶茶要卖多少钱，你得算出来。那一下子也许可能只能想到房租，员工水电售价这四个变量。那么接下来干什么，接下来四个变量是不够的，所以我们要写下来画出来说出来，从这些简单变量作为抓手，去思考他家奶茶店的全过程，可能会遇到哪些问题。比方说啊我们就按照时间顺序来讲，在付房租之前，至少你得有一个店的品牌，那这个品牌可能是自己设计的，是加盟的。那么假设你是加盟的，那么还可以找一个奶茶加盟品牌，所以在付房租之前还有个环节叫加盟费。那么假设加盟完了，付了房租是不是还得要装修啊，那付房租装修之前，你在找到这个房子的时候，上一家顾客转手给你可能是要转手费。那么好了房租装修全部搞完，那下一步就要开工了要请员工。哎，这里等等，发现员工要把一杯奶茶做出来，是不是还需要设备。所以还在买设备，那买了设备有了员工付了水电，接下来还有日常运营，因为奶茶是个消耗品，所以还可能需要用到原料，还有其他东西，但是没想到没关系清单列出来。然后奶茶店销售除了有客单价，还有个销量这个变量。那么通过讲故事这样的推演过程，你就可以逐渐找到更多的变量。这些变量里面还有些倍数关系啊，比如说员工可能不止一个，设备可能不止一台，那么所有这些东西你看都是加减乘除这么简单东西。</p><p>而当你把这些加减乘除全部用上，实际上就已经开始构建一个数学模型了。上面这种估算方法实际上可以用在日常生活的很多方面，比如这里提到的成本收益二分法，其实是一种非常实用的量化评估方法，基本上你会发现世间万物都可以用成本收益二分法去套用。还有一个跟它类似的思考方法叫做投入产出二分法，也叫投入产出比，简称 ROI，这也是一种非常厉害的分析框架，具体我们会在商业思维那节课里讲到。总而言之，建立一个估算模型的过程，其实比我们想象的要简单得多。学了工程分解结构和量化之后，我们首先就是要建立一种从心理上的认知，就是不可怕。见数学模型和对一件事情进行分解，这个事情不可怕。不需要是理科生，不需要学个高等数学，就可以去做数学模型。每一个只要读过中学同学，都有能力对世间万物进行简单的数学建模。那你只需要遵循下面这三个步骤，第一先想到最容易想到的变量。第二个通过叙事、画图找到更多的变量。第三个通过简单的四则运算把他们串联起来。</p><img src="/2022/02/20/linchao03/img5.png" class=""><p>那么在这里我们已经讲了两个工程学思维，就是分解和量化。接下来给大家介绍一个工具，这工具呢，在现在头部科技公司用的非常多。它是一种很好的管理工具叫做 OKR，英文叫做 objective and key results，就是目标和关键结果管理。它就是把工程分解结构里面的量化和分解这两样东西有机结合在一起的一个经典案例。这个工具不仅可以用来管理公司，也可以用来管理我们的生活。okr 具体什么意思呢？就是我们做每一件事情，其实都可以分解成三个东西。第一层叫做大目标就是 objective，简称为 o。第二层叫关键结果就是 key results，简称为 kr。而第三层叫做行动就是 action。</p><img src="/2022/02/20/linchao03/img6.png" class=""><p>一个大目标通常可以分解成几个关键结果，而一个关键结果呢，又会分解成几个重要的行动，这是一层层的分解下来。大家看到这个过程中从上而下就是不断的分解，越分解越具体，而从左到右呢就是不断做量化，量化的目标就是为了让他变得可更可追溯。这个有点抽象，我们举个例子。比如说，你的目标是要养成健康的生活习惯，那么分解出来，可能第一个关键结果就是你要坚持每天都运动。那他对应的具体行动可能是，每周至少跑步 3 次，每次 30 分钟每周至少做 2 次室内健身，每次至少 15 分钟。那第二个关键结果呢，是每天坚持按时睡觉。他对应的具体行动可能是，每天晚上 10 点整开始远离手机，在工作日，晚上睡觉前 15 分钟让自己放空。第三个关键结果啊，可能是保持新知识的输入。他对应的具体行动呢，可能是每周读一本书，或者每天抽空读一篇深度文章等等等。</p><img src="/2022/02/20/linchao03/img7.png" class=""><p>再比如假设我们要登珠穆朗玛峰，那这个过程看起来是很复杂，但是我们不怕，因为我们已经学过了刚才的 okr 思想，所以我们可以运用它来分解这个整个大目标。那么第一步呢把登珠峰分成四个阶段，大目标就是个 O 就是我们要登珠峰。那么第一个关键结果，是 3 天内从大本营登上一号营地，第二个呢是 2 天内登上二号营地，第三个呢是 3 天内再登上三号营地，第四个结果是一天内再从三号营地，开始登顶。那这个分解的过程中，我们要看到可以进行更进一步的量化，比方说 3 天内要实现第一步，两天内实现第二步这就是量化。那分解和量化在这个地方融合在一起，那么再继续分解，如果要在三天之内从大本营登上一条营地，那么还要采取两个行动。第一个呢是我们可能要花两个晚上，做体能的准备运动。第二个呢是花 10 小时从大本营，一路往上攀登，登上一号营地。那这就是把它分解成具体行动了，而且每一个行动你看仍然有量化目标，两个晚上 10 个小时直接就量化。</p><img src="/2022/02/20/linchao03/img8.png" class=""><p>那任何一个复杂大项目，实际上都可以用这个方法进行无限分。比方说减肥计划，学习目标或者升职加薪啊，先应聘某些大公司。坦率的说，如果你真的可以在面对人生任何重大事情的时候，都能够坚持用这种大目标拆分到小行动，一环扣一环的分解方式去做计划，那你真的会比 95% 的人行动力都更强。这个应该是学会基本的过程与思想，给大家能够提供帮助。</p><img src="/2022/02/20/linchao03/img9.png" class=""><p>但是遗憾的是，大多数听完这些客人，回到现实生活中的时候，仍然有可能无法做出任何的改变。因为这里面的原因非常的多，有可能是你正在被困在一个恶性循环的系统里，属于系统论那个的话题。也可能是你的脑子里面装了一些被其他人植入的，但自己从来没有深入思考过的观念，比如说这届年轻人已经没有上升空间了这类观念。通常是连自己都没有深入反思过就已经接受到的设定，而这又涉及到认知心理学里面的认知隐喻模型，在认知心理学的那节课我们也会讲到。还是那句话，任何一个单一的学科，其实都无法完全解释我们的全部问题，这就是掌握跨学科知识的价值。</p><h1 id="列清单"><a href="#列清单" class="headerlink" title="列清单"></a>列清单</h1><p>好那我们继续往下看，工程分解结构的知和行这张图。最后两个环节，是 todo 列表和做时间表。我认为这是对于每一个现代来说，规划自己的日常生活必备的两个技能。这两个技能实际上对应的就是工程学里面的列清单思维。列清单呢，是一个看起来极其简单，但是实际上非常有用的东西。这个世界上很多的高手都是清单控，比如说弗兰克林，爱迪生，巴菲特，Tim Cook 等等等等。培根说过啊，阅读使人充实，会谈使敏捷，笔记使人精确。而列清单就使你变得非常精确的一个有用的工具。他的好处很多，第一个呢他用来呈现优先级，有的时候明明有很多事情要做，但是其实你不知道先做哪个后做哪个，在选择中会浪费很多时间。如果把需要做的事情全部列出来，轻重反击排列就可以一目了然。第二是让人专注，有的时候焦虑是因为觉得自己时间不够，没办法完成任务。这种情况下，最忌讳的就是眉毛胡子一把抓，什么都拿出来一起想什么都做不好，这个就是上面说过的激光聚焦原理。如果提前列好清单，提前预计每件事情需要花费的时间，把时间切割成块状。就更有可能在做每件事情的时候，能够更加专注。第三是利于推敲，在列清单的时候会本能的去想啊，要列的内容分类分类优先级，这些过程中，我们对着书面材料可以进行推敲。而这种推敲价值非常大，他可以让我们更加深入的找到那些忽略的细节和逻辑不严谨的地方。第四是提升脑资源，列清单实际上是一种对大脑资源的外包。如果大脑他用来记任务列表，其是件性价比很差的事情，因为大脑是擅长记住画面或者有关联的线索。而清单通常就是那些关联性比较差的东西列在一起，对这种东西大脑的记忆能力是很差，通常只能死记硬背，而死记硬背是最消耗脑资源的。所以说我们用一张纸，或者用一个电子表格，把这些费力不超好的东西外包掉，其实是具有性价比的。有一个清单运用的非常多的工程行业就是建筑业。盖房子嘛，要考虑的东西非常多，比如说什么地质条件，土壤成分，结构强度材料等等很多因素。你想要这么多的条件，你盖完这个房子这个房子还能不倒，那是很不容易的，特别是那种要盖上百层的摩天大楼。那么问题这么复杂，为什么这么多年来，不管是中国还是美欧 800 国家，他们摩天大楼很少盖的时候会倒掉，成功率非常高？这是因为实际上建筑行业靠的就是严格的清单管理，他们有非常详细的针对不同情况的检查清单。可以理解建筑行业的本质其实就是一个清单驱动行业。</p><img src="/2022/02/20/linchao03/img10.png" class=""><p>那除了建筑行业，还有航空业，医疗业，金融业等很多行业都非常流行清单，甚至有些智力密集型的行业实际上清单能够会有很大的作用。比方说投资行业，这是我们巴菲特检查清单的第一页。巴菲特每头一个投资标地的时候，都会非常耐心的把这些问题，每一个都勾一遍，比方说 is this is understandable，这个生意是不是可理解了？you know how the money is made 这个钱是怎么挣的？这些问题都非常的简单，而且巴菲特他已经在这个行业五六十年的投资经验，按理说吧，他应该可以把每个问题都倒背如流了，可是为什么还有如此依赖这些简单，而又原始的自我检验方法？我想这里面还是透露一些大智慧，就是人生中有很多时候，坚持做一些看起来简单愚笨，但实际上绝对实用的小习惯，如果能坚持一辈子，真的可以产生难以想象的复利效果。我想在生活中建立各种各样清单的习惯，应该就是属于这种类型吧。</p><p>那这里我也顺便给大家推荐一两个日常使用中，我用的比较好的清单管理工具。有个工具呢叫做飞书文档，有一个叫 todo 代办看版的文档模板。我觉得是目前我用过的工具中，在电脑端用的比较好的一个，而且他在网页端，所以不管是 windows 还是 mac 都是能用的。而在苹果手机上也有一个叫 sorted3 的 app，啊我觉得非常好用。那这两个工具最强的地方，就是他们把 todo 列表和时间表这两个东西融到了一块。todo 列表呢，是以任务为核心展开的列表，而时间表是以每天的时间展开的列表，理解为他们就是一个事情的两个维度。所以一个好的工作计划，他必须能够同时呈现任务列表和时间列表。</p><p>好那我们再跳高一层吧，刚才看到的这个 todo 列表，实际上他是个动态清单，就是随着时间的推移他不断变化。但生活中还有一些东西，是不需要每天去更改，比如说我们上面看的那个投资清单，这种类型的清单叫做静态清单。比方说啊工作流程，旅行投资，买房买车，申请学校，这些事情都是可以建立静态清单的。以旅行为例，因为他是一个很低频但是很繁琐的事情，所以在收拾行李的时候，经常你都会发现有很多相互没有关联的东西会放在一块。那么这个时候如果有一个旅行，出行清单就非常有用。这个呢是我自己，日常使用的一个旅行出行清单，啊大家可以参考一下，当然每个人有不同的习惯啊。</p><img src="/2022/02/20/linchao03/img11.png" class=""><h1 id="取舍"><a href="#取舍" class="headerlink" title="取舍"></a>取舍</h1><p>那么上面我们讲到第三个思维习惯，就是列清单。那么在列清单的时候，会遇到另外一个问题，就叫做取舍。取舍就是说列清单之后有一个东西叫排序，优先级。排序是一个非常重要的工程学思想，你的时间有限，那么你总得思考先做什么后做什么。这就好像辩证法经常说到一个东西，我们要分清主要矛盾和次要矛盾，还要分清主要矛盾的主要方面和次要方面，那这个说法他本质就是甄选和取舍。取舍这个词呢很有意思，对于大多数来讲，他难的地方肯定不在于取，而在于舍。</p><img src="/2022/02/20/linchao03/img12.png" class=""><p>特意给大家介绍一个东西叫做 impossible trinity 不可能三角。什么是不可能三角呢？就是在做任何项目的过程中，你不可能把它同时做的非常的好，又做的非常的快，而且实现的非常的便宜，通常来说这三样东西你只能选两样。比如说你选好和快，那就不可能便宜。你想要很便宜很快就可能非常好，所以对于这个不可能三角的取舍的习惯，也能够很好的看出工程思维这个特点。比方说我观察到，通常工程思维比较强的人会选择又快又便宜的解决方案，因为这样解决方案通常更容易实现，也更容易规模化。而这跟那些有艺术家情节的人就完全相反了，我发现艺术家们通常会更加本能的选择做足够好的事情，而宁可牺牲掉快或者要不断返工，中途加多很多成本，毕竟艺术的原动力他是表达。所以为了更好的表达自己，艺术家们大多数都有完美主义的情节。而工程学研究的东西是实现，如何做出来，所以工程师通常都是反完美主义，这是工程思维的另外一个很重要的特点。那这点上，我觉得今年汽车行业有个特斯拉，他选择自动驾驶的技术路径，他的方法就很说明问题。埃隆马斯卡呢，他是个非常典型的工程师，所以在给特斯拉做自动驾驶方案选择的时候，选择又快又便宜的机器视觉这条路径。而不是选择采用激光雷达和车联网，这条更加昂贵的路径。尽管随着时间推移激光雷达，车联网的安全性显然更大，但是特斯拉就是决定在机器视觉上一条路走到黑，这让很多传统的汽车行业的人，非常费解。其实，马斯克就是要把规模和迭代做到极致。在工程师的眼中，当你把快和便宜做到极致，是有可能产生奇迹的。从这个角度来说，工程师思维就是有点反本能的。为什么工程师思维是反本能的呢？我们未来可以从人类学和脑科学这两个学科的一些知识得到更多的启发，那今天我就先不展开了。</p><h1 id="启发"><a href="#启发" class="headerlink" title="启发"></a>启发</h1><img src="/2022/02/20/linchao03/img13.png" class=""><p>好那么说了，工程学的五种思考方式，他肯定也不是这个世界的全部，我这里画了一个太极图，阴阳交融，是这个世界一个非常本质的特征。任何一个真理，他的对面可能也是一个真理，比方说工程学，那我们刚刚讲到很多词啊比如说分解，量化，搬砖。那么这三个思维习惯的对立面是什么？是融合，混沌和突变。这三点也是世界的真理，这个在我们之后讲复杂性科学思想方法的时候，会详细讲的，那么今天我们这节课就先到这里了，谢谢大家。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;音频&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#音频&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;音频&quot;&gt;&lt;/a&gt;音频&lt;/h1&gt;&lt;audio id=&quot;audio&quot; controls=&quot;controls&quot; preload=&quot;none&quot;&gt;
  &lt;source id=&quot;mp3&quot; </summary>
      
    
    
    
    <category term="林超：给年轻人的跨学科通识课" scheme="https://zhaolandelong.github.io/categories/%E6%9E%97%E8%B6%85%EF%BC%9A%E7%BB%99%E5%B9%B4%E8%BD%BB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E8%B7%A8%E5%AD%A6%E7%A7%91%E9%80%9A%E8%AF%86%E8%AF%BE/"/>
    
    
    <category term="课程笔记" scheme="https://zhaolandelong.github.io/tags/%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="音频" scheme="https://zhaolandelong.github.io/tags/%E9%9F%B3%E9%A2%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【所长林超】学科01：熵与热力学重要模型</title>
    <link href="https://zhaolandelong.github.io/2022/02/20/linchao01/"/>
    <id>https://zhaolandelong.github.io/2022/02/20/linchao01/</id>
    <published>2022-02-19T23:57:08.000Z</published>
    <updated>2022-02-23T13:51:21.601Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="音频"><a href="#音频" class="headerlink" title="音频"></a>音频</h1><audio id="audio" controls="controls" preload="none">  <source id="mp3" src="linchao01-40.mp3" ></audio><h1 id="开篇"><a href="#开篇" class="headerlink" title="开篇"></a>开篇</h1><p>那今天呢我们来讲讲，熵和热力学第二定律。爱因斯坦说你可以不懂相对论，可以不懂牛顿力学，但是你不能不懂热力学第二定律和熵，因为他真的对指导我们的生活有着巨大的价值。</p><p>那了解熵的原理呢，其实可以为我们生活中很多的问题，提供思考方向。比如说为什么挺直腰就可以集中精神，为什么运动很重要，为什么好音乐他就能够改善我们的生活，为什么人不能太安逸，应该选择什么样的公司，应该选择什么样的城市等等等等。所以接下来，就让我们花 5 分钟的时间先把熵这个大家都可能听说过，但是真正想要说清楚他是什么，却云山雾绕的概念讲明白。</p><h1 id="熵的概念"><a href="#熵的概念" class="headerlink" title="熵的概念"></a>熵的概念</h1><p>那先从最简单的地方开始吧，我们假设有这么两个容器，一个容器里呢装了热水，另一个容器里装了冰块。那么根据中学物理学常识，哪一个容器里面分子更活跃呢？很明显是热水这边的分子更活跃对吧，因为热水的分词呢，排列更松散而且动能更大，而冰块这边的分词呢排列很紧密，而且动能更弱。那对这点呢，我想大家应该没什么疑虑。好我们把热水和冰块的分子排列情况做一个简化，那简化成只有四个分子。我们来数一下，这些分子可能存在的排列方式，冰块这边呢分子全部挨在一起，所以只能有一种排列方式，而热水这边分子是松散排布的，所以可能有很多种情况，比如说像这样，像这样像这样他都是可以的。</p><img src="/2022/02/20/linchao01/img1.png" class=""><p>所以热水分子他，可能的状态有 n 种，而冰块分子他可能的状态只有一种。耐心点很快我们接近答案。理解了这一点，熵的定义就迎刃而解了，因为熵他就是把 1 和 n 这种表明可能存在状态的数字，取一个自然对数，然后再乘以一个数算出来，这条公式的 k 是波尔兹曼常数，ln 呢是自然对数，其实我们可以直接忽略掉 k，和自然对数这两个东西。</p><img src="/2022/02/20/linchao01/img2.png" class=""><p>我们可以用一个更简单的理解方式，就是，其实熵的本质就是他就是这么一个，我们设想出来的数值。这个数值呢，跟物体或者系统可能的状态数，他是成正比。那说到这里，其实你已经从数学上理解了熵，而这种理解已经超过了世界上 99% 的人对他的理解程度。不过这还不够，因为就这个公式还是太抽象了，他没法拿来应用到我们的生活中。我们可能听说过熵是代表混乱，但从这个公式里面呢，我们其实一点都看不出来，为什么熵代表混乱对吧，要不需要再进一步来看一个例子。</p><img src="/2022/02/20/linchao01/img3.png" class=""><p>假设有两种在房间里面放家具的方式，那红色这边呢没有规则随便放，蓝色这边呢按照一定的规则来放，比方说台灯就要放在桌子上面，床和床头柜要放在一起等等等等，那么很明显红色这边更乱对吧，这是我们的直观感受，我们再来看一下代表熵，这个可能的状态数，蓝色这边的状态数是更少的，因为他的要求更加苛刻吧，所以他的排列组合肯定是更少，那么状态数更，少就意味着熵更小，那么你看这样一来，熵更小跟更有序的直观感受，他就对应上了，而反过来呢，熵更大就约等于更加混乱。</p><img src="/2022/02/20/linchao01/img4.png" class=""><p>那么再来看一个例子，假设有一堆砖头在地上呢有两种方法，啊那左边呢做成金字塔形，而右边呢就随便乱放随便放，可能的状态数是很多的，所以右边他有 n 种状态，而左边呢他只有一种，所以很明显左边的熵更小也更有序。到这里你会发现，熵和混乱程度之间的关系，你已经有了初步的理解，但到了这里还有一个问题，就是我们老说状态数状态数，状态数这个词太有点太抽象了对吧，我们能不能够换一个更简洁的定义呢，那么让我们把刚才那个图再换。</p><img src="/2022/02/20/linchao01/img5.png" class=""><p>你会说你看，把它想象成是从高处，随机把一堆砖头丢到地上，那更有可能会出现哪种情况啊，那肯定是右边这种情况对吧，如果出现左边这种情况那真是奇迹啊，所以其实状态数越多，他也代表了更高的可能性，而状态数越少呢代表了更低的可能性，更大的可能性往往代表更高的熵，而更高的熵又代表更加混乱。</p><p>理解了这层对应关系，对我们的生活来说，他可不是什么好消息，因为他意味着如果随波逐流，一个普通人的人生，更大的可能性是混乱而不是有序。如果因为催婚而结婚，那么这段婚姻更有可能是不幸的，而不是幸福，如果你想做出点什么与众不同的事情，更有可能是会遭遇失败，而不是成功。在这个世界上混乱，才是常态，而有序是需要刻意营造的。</p><img src="/2022/02/20/linchao01/img6.png" class=""><p>我想理解这一点，对于年轻人来讲真的很重要，至少我年轻的时候，就没有很深刻的理解这一点。当然了熵这个概念，他也不是只能来解释那些宏大的问题。比方说啊为什么挺直腰可以集中精神，因为挺直腰就对了，更少的可可能的状态数，所以他代表了更小的熵，也代表了更有序的状态，那放松的时候状态数就很多了，你看你可以站着躺着坐着，斜靠葛优躺都可以，而状态数多呢，熵就增大了，熵增大呢我们也就更加容易走神了，你看是不是很有趣。</p><img src="/2022/02/20/linchao01/img7.png" class=""><p>那前面我们了解了熵的概念，我们还需要了解他和时间的关系。熵增定律告诉我们说在封闭系统中，熵会随着时间的推移而增加，比如一栋年久失修的房子会破败，一辆在路边停了很久的单车会生锈。为什么这个过程它不能反过来呢，一个生锈的自行车放久了，为什么不会自动变得崭新呢。要理解这个问题，我们需要再了解一个就是封闭系统。</p><h1 id="封闭系统"><a href="#封闭系统" class="headerlink" title="封闭系统"></a>封闭系统</h1><p>在物理学上啊，封闭系统有两个更加精确的定义，一个呢叫孤立系统，一个叫封闭系统。孤立系统呢，就是一个跟外界没有能量和物质交换的系统。封闭系统呢是没有物质交换，还有能量交换的系统。那这两个定义太复杂了，我们就把它划掉，在这个课程里面，我们先简单的把这两块点统称为，广义的封闭系统。反正呢就是有一个，与外界隔绝的不交流的系统吗。</p><img src="/2022/02/20/linchao01/img8.png" class=""><p>可以用一个非常简单的模型，来理解封闭系统就这么一个容器，容器里面有空气分子。分子呢分成左边和右边两边，最开始的时候，假设空气分子全部集中在左边，那么随着时间的推移，分子会怎么活动呢？很好理解吧，分子会逐渐逐渐的平均化，左边的分子会逐渐移到右边来，最终他们会形成这样一个状态。那关键点来了，这个时候他们的熵是变大了还是变小了？</p><p>我们来回忆一下熵的定义啊，因为他跟状态术成正比，那么后一种情况状态数明显是更多的。为什么呢？因为你想象一下，同样多的分子在两倍大的空间里，那他们是不是能够随机分布的，位置就更多了呢，也就是说他们能够，产生的可能状态数就更多了，而状态数更多，熵就更大了。你看在刚才这个封闭系统里面，随着时间的推移，系统就会变得越来越无序越来越混乱。但这个跟我们观，察人类社会的直观感受不一样啊，听我们发现人类社会是在不断进化的，科技文明在不断发展，我们并没有变得更加野蛮混乱，那这个又怎么解释呢？一定存在某种特定的系统吧，他是可以让熵越来越小的。比如初始状况如果是这样子的，随着时间的推移，会反过来，这些分子会全部集中跑到左边去，而不是保持平均分布，那怎么样才能做到这一点呢？</p><p>这就要提到麦克思维的思想实验，麦克思维这个人大家可能不太熟悉啊，但是麦克思维方程相信大家都听说过，实际上麦克思维是 19 世纪最，重要的物理学家之一，奠定了整个电子学的基础。当时他做了这样一个思想实验，就是在上面我们讲的那个封闭系统里面，放进去这么一个小人，这个小人呢只做一件事情就是判断，判断什么呢，他判断如果分子是从左边往右边走，就不给通过，如果是从右边往左边走就给通过，就这么简单。只要这个小人一直在工作，那随着时间的推移呢，大家知道分子是自由移动的，他就会慢慢的全部集中到一边去，就会出现这样子的局面。就是右边的分子全部跑到左边来，这不就熵减了吗？所以这个简单的思想实验，实际上在 19 世纪是造成了巨大的轰动，他们蕴含着一个深刻的哲理，就是到底这个小人，他做了什么事情，可以让一个系统，自动自发的变得更加有序些？如果解答了这个问题，就找到让世界变得越来越好的密码。</p><img src="/2022/02/20/linchao01/img9.png" class=""><p>所以我们仔细看就发现这个小人，他一直在做两件事情，就是感知和选择。或者更精确一点啊，就是正确的感知和正确的选择，只要他能够不断的做好这两件事情，那么随着时间的推移，整个系统就会变得越来越有序。而他背后蕴含的哲理就是感知和选择，是可以使事物变得更加有序的。我想这个对大家是很有启发的，比如我们的大脑啊，其实一个正常人大脑在日常生活中是混乱和无序的。美国国家科学基金会曾经发表过一篇文章，发现普通人每天脑中会闪过 1.2 万到 6 万个想法。那这就很像我们上面讲那个分子随机运动的容器。如果套用刚才我们说过那个思想实验，就是假设我们如果能够在大脑里面放一个小人，他呢每天负责判断我们的念头是什么，我们应不应该想他，只要我们经常这么做，就可以使我们大脑变得越来越有序。这个不就是论语里面讲的「吾日三省吾身」这个道理。所以你看了解了熵增定律，也可以让我们知道，如何让我们每天大脑变得更加有序，让我们更进一步。</p><p>再观察一下这个小人做的事情，感知选择他是需要能量和信息的。你看啊，他去感知这个分子的运动状态，还要去主导他，那么这两件事情都是需要能量对吧。而他要去判断哪个方向可以通过，就是需要逻辑的，这个就需要信息输入了。所以放入了这个小人之后，整个系统其实就从一个封闭系统，变成了一个开放系统。尽管表面上看他还是与外界隔绝的，但实际上我们给这个系统注入了能量和信息。所以这里面我们又得到一个新的东西，就是这个世界上他有这么一种系统，他能够不断的从外界输入能量，物质和信息，然后自己可以不断的排出熵，这个东西就叫做耗散结构。</p><h1 id="耗散结构"><a href="#耗散结构" class="headerlink" title="耗散结构"></a>耗散结构</h1><p>最典型的耗散结构就是河流啊，你看河流要从上游注入水分子，而且水分子呢，从高处低走他会带来能量，所以河流这个系统，他是永远不会腐败的，一直保持着动能和活力。与他相对应的，比方说一个年久失修的游泳池，池水就会腐败肮脏发臭，因为他是一个封闭系统，流水不腐就是这么一个原理，因为流水他就是个耗散结构。那我们人体呢他也是个耗散结构，你看生物学上我们学过适应代谢对吧，人体的运动方式，就是不断的通过注入能量，信息和物质，让自己不断的从身体里面排出熵。</p><p>耗散结构有一个很有趣的特点，比方说河流啊，你每一天看到他他都是新的，因为他的水分子都是不一样的对吧，但是有趣的是，他千百年来又都是同一条河流，这个是个哲学命题啊。释迦摩尼佛在两千多年前，就跟波斯匿王探讨过这个问题。所以耗散结构这种神奇的东西，古往今来其实有很多的智者都思考过。他为什么神奇呢，因为他是一个动态平衡体，而不是一个静态平衡体。动态的意思就是他是一直在变的，但平衡的意思就是说，他又是一直导致这个稳定形态。就跟人一样啊，其实我们人是每天都在变化的。大脑里面的海马体，每天都会新生出 700 多个神经元，我们的皮肤每 28 天就会全部更新一次，红血球大概 4 个月就会更新一次，肝脏 5 个月会全部更新一次，而我们的骨骼大约 7 年时间就会更新一次。所以说 7 真的是个很神奇的数字啊，基本上人体 7 年大部分的细胞都会全部换过一遍。那我就问你一个问题，既然你身上大部分的细胞都换掉了，那么你还是那个你吗？所以从细胞的层面上来看，其实你已经不是以前那个人。所以了解了耗散结构，了解了人是耗散结构这个原理，我们就能从物理学的层面发现，人真的是可以彻底重塑自己的。人重塑自己需要多长时间呢？大概是 4-7 年，所以不管我们现在对自己有多不满意啊，脱胎换骨这件事情，是真的有可能发生的，要给我们七年时间，我们真的是能够从生物学的层面完，全脱胎换骨，永远不要给自己判死刑。</p><p>那了解的耗散结构，我们也可以顺便解答下面两个问题，如何选择城市，如何选择公司。城市和公司他其实也是耗散结构，所以我们要选择那种效率更高，运转更良好的耗散结构。我们应该加入那种，能够不断从外界吸取能量和信息，然后不断做出成绩，让自己变得越来越有序的城市和公司。反过来呢，不要选择那种尽管现在很有成就，但是已经陷入自我封闭，自我感觉很良好，拒绝跟外界进行信息和能量交换的城市和公司，因为如果你进入这样的封闭系统，那么最大的问题就是，不管现在他看起来有多好，他能给你多安逸的生活，甚至多高的工资，但是随着时间的推移，他一定在变得越来越糟糕，这是熵增定律决定的。关于选择职业公司或者城市的话题，我们在系列课程的后半段，还会有专门的章节来讲解，所以今天就不展开了，我们还是回到人体这个耗散结构，来研究一下如何让他运作良好。</p><h1 id="耗散结构：人体"><a href="#耗散结构：人体" class="headerlink" title="耗散结构：人体"></a>耗散结构：人体</h1><img src="/2022/02/20/linchao01/img10.png" class=""><p>人体这个耗散结构呢，仔细拆分一下输入端有：求知，食物，娱乐，环境；那输出端呢有：排泄物，负能量，负信息，这些都是熵。这个主流程上下联通，形成了一个我们叫外循环的系统。另外呢还有内循环，睡眠运动思考，还有日常活动这些因素会不断循环。他会产生一些成果，然后再反作为输入的那些要素。比如说求知，他输入的就是信息，食物呢毫无疑问是物质对吧，那娱乐朋友圈他其实输入的是能量，比如说听好音乐唱好内容，从事兴趣和爱好，都是给我们带来能量的东西，环境呢指的是家庭朋友圈工作氛围，城市等等，环境会综合影响信息和能量的输入。睡眠运动，思考和活动我们就先不展开了，这些我们在精力管理那节课会更加详细讲解。</p><p>那么再说一下这个输出端啊，我们排出的废物是什么呢，这是 B 导的专业领域了哈，屎尿屁这类东西这里就先不解释了。负能量很好理解，也不解释。负信息我们再解释一下，如果说正信息是消除世界的不确定性，那么负信息就是增加了世界的不确定性，比方说撒谎或者是传谣言或者是胡思乱想，他都是负信息的一种体现。因为他会干扰我们的生活，增加世界的无序性。那么看完这个图给我们什么启发，我们应该如何运转好自己这个复杂的耗散结构呢？</p><img src="/2022/02/20/linchao01/img11.png" class=""><p>虽然他很复杂，但策略并不复杂。就是管吃不管拉，管睡不管醒。因上努力，果上随缘。什么意思啊，如果你睡得早，那么你不可能起得晚，如果你因都是对的，那么得到好的结果就是时间的问题。也就是说这张图里面，我们应该把焦点全部放在蓝色的部分，而对于红色部分的东西，我们应该采取什么态度呢？我们应该接纳他们存在，如果我们经常忍不住会撒谎抱怨，或者胡思乱想，或者有拖延症，其实是因为你身体里面积累的熵太多了他需要被排泄出来。我们最容易犯的错误就是无法接纳自己。红色的毒产生了大量的自责，而自责很有可能会阻止你继续排出熵，最终导致另外一种结果就是，身体的病变。反过来我们应该从源头去减少身体里面积累的熵，而不是产生了很多熵，却去压抑排解他们的过程。这个原理当然也会适用于，如果我们取得了负成果，那么我们眼前你不能光盯着这个负成果，去后悔去懊恼，而是应该释怀和接纳，然后盯着我们蓝色的这些模块去加工。比如说我们应该采取什么样的活动，我们的睡眠运动思考做的够不够好，我们的求知，我们的娱乐方式，是不是使我们的身体减少了熵，而这些才是使我们产生正成果的概率增加的核心原理。</p><p>所以了解了耗散结构的原理之后，发现那些鸡汤里面教大家，不要负面情绪为什么没有用，为什么你会觉得说很空，就是因为他们抓错了重点。要知道依靠决心和自责是过不好这一生的，我们需要刻意改变的东西，是耗散结构的输入。而对于已经产生的坏结果和坏行为，我们应该尽量接纳他。要明白会抱怨会撒谎会懒惰会拖延，这些其实都是系统的熵往外排出的结果，关键在于我们需要改善系统的输入，让我们身体减少熵。</p><p>那到了这里，我们再问一个更残酷的问题，如果我们已经被困在一个，封闭系统里面怎么办？比如我们不喜欢自己的城市，甚至有一份不满意的工作，但是一时半会也离开不了。我们被限定在一个相对封闭的系统里面，我们还怎么过好接下来的日子。那么再次回到刚才这个图，在一个封闭系统里面，你改变不了这个封闭系统本身的格局，但是你依然可以做好感知和选择这两件事情。只要做好这两件事情，你就可以使得整体的熵逐渐减少。我们来举一个非常非常极端的例子，纳粹集中营，这应该算是一个极度糟糕的封闭系统，现代监狱和集中营比那简直就是天堂了。著名的心理学家 Victor Frank，他是《活出生命的意义》这本书的作者，这本书应该是美国 50 年代以来最有影响力的一本书。Victor 在二战的时候就被关进了奥斯维新集中营，一直关了三年，当时这个集中营里面每 28 个人，只有一个人能活下来，Victor 的父亲母亲哥哥，妻子，身边几乎所有的家人都死在集中营里。而身边没有死的人，很多人都精神失常了。但就是在这样一个神经病的环境里面，他却发现了一种方法，可以一时保持头脑清醒身体健康。这个东西是什么呢？他在书里面写到，这个东西就是选择的自由。这本书里面有写到这样一句话，「你无法控制生命里面会发生什么，但是你可以控制面对困难的时候你的情绪和行动。残酷的世界可以拿走你很多东西，唯独有一样东西他永远拿不走，就是选择的自由。」正如古罗马哲学家艾比格泰德，他在中年的时候被剥夺了所有的财产，然后被逐出罗马，被流放的时候他是这么跟他朋友说的：「如果我必须被流放，但谁又能阻止我面带微笑愉悦而平静的离去呢？」你看这就是在极端的环境当中，选择的自由吧。</p><p>其实我们的人生从选择的维度来看，大概是可以分成三段的。</p><img src="/2022/02/20/linchao01/img12.png" class=""><p>第一段，就是从我们出生到我们刚刚独立这段。这段时间呢，我们能控制的事情的确不多，我们投胎出生的什么家庭，拿什么样的 dna，活在什么样的城市，读什么样的学校，遇到什么样的老师，大部分的选择都是不由我们控制。</p><p>但到了第二个阶段，这个阶段我们其实已经开始独立，可以选择东西变得很多。这个时候一旦跟身边的人比较，就有人会停留在对人生第一个阶段的抱怨里面出不来，他们一直抱怨自己先天条件不够好，认为自己没得选择。查理盲格分享过一种保证可以让人顺利变穷的方法。就是这个人呢，一定要坚信人生是不能输在起跑线上的，只要他出身的环境不够好，没考上好大学，没找到好工作或者是考研考失败，那他这辈子就完了。如果你 30 岁之前没有出息，那么你 30 岁之后就别想有什么成就了。一旦你对这一点有一丝怀疑啊，你都不能够成功的成为一个穷人。</p><p>我自己在 28 岁的时候，曾经非常相信 30 岁是道坎，比如说什么三十而立之类的东西，当时非常焦虑，觉自己人生已经没有多少机会。后来不知不觉就 30 岁过去了，而且还过得非常的不顺利。你猜怎么样，我发现其实人是很贱的，过了 30 岁之后呢，我迅速就开始自我催眠了，宽慰自己说我是个大器晚成人，也许我要熬到 50 岁才能成功呢。我还研究发现啊，你看凯撒 40 岁才崛起，任正非 46 岁才创立华为，山德士 62 岁才创立肯德基，所以他们 30 岁的时候也没什么成就啊。后来我一直熬到 36 岁时候，创业和投资才开始有点转机啊。我后来反思，在 30 岁那个时间点，我可以选择自我催眠继续折腾，也可以选择放弃幻想寻求安稳，这种选择可能就是我人生的分水岭吧。</p><p>还有一种情况，就是有一部分人会达到第三种状态，稳定态。那最典型的情况就是找到一份稳定的工作，就是那种可以干一辈子的工作。其实得到这样的工作，你看这个潜在的危险，就是有可能进入封闭系统，然后不断的熵增。实际上这种系统，在我们这代人是比较普遍的，比如说当家庭主妇，或者是进了国家机关之后，或者是当了老师进了事业单位之后，就比较容易进入这种状态。但是这么多年，我也看到很多身边的朋友，反而利用这种稳定的环境，构建出了很好的耗散结构。所以吧，我觉得这一切还是看个人选择的结果。这个世界充满了辩证，那些热衷冒险的人，就应该多一点追求务实和安稳的态度，而那些拥有稳定生活的人，就应该多一点追求开放和冒险的精神，他们都会让自己的生活变得更好。不管怎么样我们要记住，再精致的封闭也会腐烂，再简陋的耗散也会鲜活。</p><h1 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h1><img src="/2022/02/20/linchao01/img13.png" class=""><p>那这节课到最后呢，我们再跨界到心理学，说一下心理学家 Carol Dweck 的《终身成长》这本书。推荐大家可以有空看一下，里面画了一张图，对应着我们今天讲的耗散结构和封闭系统。</p><img src="/2022/02/20/linchao01/img14.png" class=""><p>他发现人有两种反应模式，a 模式和 b 模式这两种模式呢，日积月累之后，这是人生演变成完全不同的两种结构，耗散结构和封闭系统。具体而言就是，他取决于我们对很多小事情的第一反应，比如说遇到挑战的时候，a 思维模式倾向于逃避，觉得挑战很烦，我觉得这个很好理解啊，但 b 模式呢第一时间很兴奋，会试着迎接这个挑战。a 模式遇到阻碍的时候会尽量于放弃，但 b 模式看来呢，如果这个阻碍实在太大，那他也会放弃，但是他有可能会第一时间多试着想，想办法看看怎么解决他。a 模式觉得那些努力工作人很傻很天真，都是因为被洗脑才会这么努力，而 b 模式的人呢，其实更加关注的事情本身，他觉得很多的事情，真的是只要花更多的精力就能够做的更好。面对批评的时候呢 a 模式会本能的反击， b 模式当然也会有点不爽啊，但他会觉得不妨听一听，看看是不是真的有道理。坐在身边的人的成功呢，a 模式第一反应是酸，觉得别人都是运气，或者觉得别人的成功，可能就是一直得意，就等看对方失败看笑话，而 b 模式呢则更加关心，我能不能从他身上已经验证过的东西得到什么启发，灵感。日常生活中大多数的人他不是纯 a，也不是纯 b，大家其实都会有这两种模式的综合。但是有的人 a 模式会多一点，有的 b 模式会多一点。随着时间的推移，两种模式都会形成自己的不断增强的闭环，直到逐渐形成牢固的系统。整体来说，a 模式其实就是一直在拒绝信息和能量的输入，而 b 模式一直在强迫自己去接受更多的信息。所以选择 b 模式的人，通常总是伴随着更多痛苦，毕竟嘛趋利避害是人的本能，所以 a 模式更加符合人性。而在我们的人生中，构建耗散结构的过程，就需要不断的承担更多的痛苦，花精力去做一些逆人性的事情，所以这件事情落到实际就会充满困难，正所谓知易行难就是这个道理。不过有的时候啊你觉得难，他并不是真的因为他很难，而是因为我们没有掌握正确的方法论，正所谓天下难事必做于易。要把一件非常困难的事情做成，其实通常就是要把它拆成很小的一件又一件简单可执行的事情，然后一步一步的做。我觉得在这方面，就没有一个学科比工程学更加擅长，他对于如何拆分和执行研究的非常透彻。所以如何做到知行合一，下节课咱们就要讲讲工程学对我们的启发。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;音频&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#音频&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;音频&quot;&gt;&lt;/a&gt;音频&lt;/h1&gt;&lt;audio id=&quot;audio&quot; controls=&quot;controls&quot; preload=&quot;none&quot;&gt;
  &lt;source id=&quot;mp3&quot; </summary>
      
    
    
    
    <category term="林超：给年轻人的跨学科通识课" scheme="https://zhaolandelong.github.io/categories/%E6%9E%97%E8%B6%85%EF%BC%9A%E7%BB%99%E5%B9%B4%E8%BD%BB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E8%B7%A8%E5%AD%A6%E7%A7%91%E9%80%9A%E8%AF%86%E8%AF%BE/"/>
    
    
    <category term="课程笔记" scheme="https://zhaolandelong.github.io/tags/%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="音频" scheme="https://zhaolandelong.github.io/tags/%E9%9F%B3%E9%A2%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【摘抄】《读懂&lt;毛选&gt;的人有多通透（全文高能）》</title>
    <link href="https://zhaolandelong.github.io/2022/02/19/maoxuan/"/>
    <id>https://zhaolandelong.github.io/2022/02/19/maoxuan/</id>
    <published>2022-02-19T08:46:32.000Z</published>
    <updated>2022-02-23T13:50:23.065Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>觉得比较精彩的摘抄，<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IxlNnYUe4N7GojnYqngz9Q">《读懂&lt;毛选&gt;的人有多通透（全文高能）》</a></p><h1 id="《毛泽东选集：第一卷》"><a href="#《毛泽东选集：第一卷》" class="headerlink" title="《毛泽东选集：第一卷》"></a>《毛泽东选集：第一卷》</h1><ul><li><ol start="3"><li>矫枉必须过正，不过正不能矫枉。<br>（《湖南农民运动考察报告》，1927 年 3 月，引自第 17 页）</li></ol></li><li><ol start="7"><li>你对于某个问题没有调查，就停止你对于某个问题的发言权。这不太野蛮了吗？一点也不野蛮。<br>你对那个问题的现实情况和历史情况既然没有调查，不知底里，对于那个问题的发言便一定是瞎说一顿。瞎说一顿之不能解决问题是大家明了的，那末，停止你的发言权有什么不公道呢？<br>许多的同志都成天地闭着眼睛在那里瞎说，这是共产党员的耻辱，岂有共产党员而可以闭着眼睛瞎说一顿的吗？<br>要不得！要不得！<br>注重调查！反对瞎说！<br>（《反对本本主义》，1930 年 5 月，引自第 109 页）</li></ol></li><li><ol start="8"><li>你对于那个问题不能解决吗？那末，你就去调查那个问题的现状和它的历史吧！你完完全全调查明白了，你对那个问题就有解决的办法了。一切结论产生于调查情况的末尾，而不是在它的先头。<br>只有蠢人，才是他一个人，或者邀集一堆人，不作调查，而只是冥思苦索地“想办法”，“打主意”。须知这是一定不能想出什么好办法，打出什么好主意的。换一句话说，他一定要产生错办法和错主意。<br>……许多做领导工作的人，遇到困难问题，只是叹气，不能解决。他恼火，请求调动工作，理由是“才力小，干不下”。这是懦夫讲的话。<br>迈开你的两脚，到你的工作范围的各部分各地方去走走，学个孔夫子的“每事问”（见《论语·八佾》。原文是：“子入太庙，每事问。”），任凭什么才力小也能解决问题，因为你未出门时脑子是空的，归来时脑子已经不是空的了，已经载来了解决问题的各种必要材料，问题就是这样子解决了。<br>一定要出门吗？也不一定，可以召集那些明了情况的人来开个调查会，把你所谓困难问题的“来源”找到手，“现状”弄明白，你的这个困难问题也就容易解决了。<br>（《反对本本主义》，1930 年 5 月，引自第 110 页）</li></ol></li><li><ol start="9"><li>调查就像“十月怀胎”，解决问题就像“一朝分娩”。调查就是解决问题。<br>（《反对本本主义》，1930 年 5 月，引自第 110 页）</li></ol></li><li><ol start="11"><li>我们不但要提出任务，而且要解决完成任务的方法问题。我们的任务是过河，但是没有桥或没有船就不能过。<br>不解决桥或船的问题，过河就是一句空话。不解决方法问题，任务也只是瞎说一顿。<br>（《关心群众生活，注意工作方法》，1934 年 1 月 27 日，引自第 139 页）</li></ol></li><li><ol start="13"><li>人中间有三岁小孩子，三岁小孩子有许多道理都是对的，但是不能使他们管天下国家的大事，因为他们还不明白天下国家的道理。<br>（《论反对日本帝国主义的策略》，1935 年 12 月 27 日，引自第 155 页）</li></ol></li><li><ol start="14"><li>我们固然应该尊重过去流血的经验，但是还应该尊重自己流血的经验。<br>（《中国革命战争的战略问题》，1936 年 12 月，引自第 172 页）</li></ol></li><li><ol start="15"><li>说战略胜利取决于战术胜利的这种意见是错误的，因为这种意见没有看见战争的胜败的主要和首先的问题，是对于全局和各阶段的关照得好或关照得不好。如果全局和各阶段的关照有了重要的缺点或错误，那个战争是一定要失败的。<br>说“一着不慎，满盘皆输”，乃是说的带全局性的，即对全局有决定意义的一着，而不是那种带局部性的即对全局无决定意义的一着。下棋如此，战争也是如此。<br>……战争历史上有在连战皆捷之后吃了一个败仗以至全功尽弃的，有在吃了许多败仗之后打了一个胜仗因而开展了新局面的。这里说的“连战皆捷”和“许多败仗”，都是局部性的，对于全局不起决定作用的东西。这里说的“一个败仗”和“一个胜仗”，就都是决定的东西了。<br>所有这些，都在说明关照全局的重要性。指挥全局的人，最要紧的，是把自己的注意力摆在照顾战争的全局上面。<br>（《中国革命战争的战略问题》，1936 年 12 月，引自第 175 页）</li></ol></li><li><ol start="18"><li>一般地说来，与其失之过迟，不如失之过早。因为后者的损失较之前者为小，而其利益，则是有备无患，根本上立于不败之地。<br>（《中国革命战争的战略问题》，1936 年 12 月，引自第 201 页）</li></ol></li><li><ol start="20"><li>没有全局在胸，是不会真的投下一着好棋子的。<br>（《中国革命战争的战略问题》，1936 年 12 月，引自第 221 页）</li></ol></li><li><ol start="22"><li>大方向虽在一个时期中是不变更的，然而大方向内的小方向则是随时变更的，一个方向受了限制，就得转到另一个方向去。一个时期之内大方向也受了限制，就连这种大方向也得变更了。<br>（《中国革命战争的战略问题》，1936 年 12 月，引自第 229 页）</li></ol></li><li><ol start="23"><li>如果要直接地认识某种或某些事物，便只有亲身参加于变革现实、变革某种或某些事物的实践的斗争中，才能触到那种或那些事物的现象，也只有在亲身参加变革现实的实践的斗争中，才能暴露那种或那些事物的本质而理解它们。这是任何人实际上走着的认识路程，不过有些人故意歪曲地说些反对的话罢了。<br>世上最可笑的是那些“知识里手”（里手，湖南方言，内行的意思），有了道听途说的一知半解，便自封为“天下第一”，适足见其不自量而已。<br>知识的问题是一个科学问题，来不得半点的虚伪和骄傲，决定地需要的倒是其反面——诚实和谦逊的态度。<br>你要有知识，你就得参加变革现实的实践。你要知道梨子的滋味，你就得变革梨子，亲口吃一吃。你要知道原子的组织同性质，你就得实行物理学和化学的实验，变革原子的情况。你要知道革命的理论和方法，你就得参加革命。一切真知都是从直接经验发源的。<br>（《实践论：论认识和实践的关系——知和行的关系》，1937 年 7 月，引自第 287 页）</li></ol></li><li><ol start="25"><li>改造客观世界，也改造主观世界——改造自己的认识能力，改造主观世界同客观世界的关系。<br>（《实践论：论认识和实践的关系——知和行的关系》，1937 年 7 月，引自第 296 页）</li></ol></li><li><ol start="28"><li>我们常常说“新陈代谢”这句话。新陈代谢是宇宙间普遍的永远不可抵挡的规律。依事物本身的性质和条件，经过不同的飞跃形式，一事物转化为他事物，就是新陈代谢的过程。<br>任何事物的内部都有其新旧两个方面的矛盾，形成为一系列的曲折的斗争。斗争的结果，新的方面由小变大，上升为支配的东西；旧的方面则由大变小，变成逐步归于灭亡的东西。<br>而一当新的方面对于旧的方面取得支配地位的时候，旧事物的性质就变化为新事物的性质。由此可见，事物的性质主要地是由取得支配地位的矛盾的主要方面所规定的。取得支配地位的矛盾的主要方面起了变化，事物的性质也就随着其变化。<br>（《矛盾论》，1937 年 8 月，引自第 323 页）</li></ol></li></ul><h1 id="《毛泽东选集：第二卷》"><a href="#《毛泽东选集：第二卷》" class="headerlink" title="《毛泽东选集：第二卷》"></a>《毛泽东选集：第二卷》</h1><ul><li><ol start="31"><li>事情有大道理，有小道理，一切小道理都归大道理管着。<br>（《反对日本进攻的方针、办法和前途》，1937 年 7 月 23 日，引自第 348 页）</li></ol></li><li><ol start="33"><li>自由主义有各种表现。<br>因为是熟人、同乡、同学、知心朋友、亲爱者、老同事、老部下，明知不对，也不同他们作原则上的争论，任其下去，求得和平和亲热。或者轻描淡写地说一顿，不作彻底解决，保持一团和气。结果是有害于团队，也有害于个人。这是第一种。<br>不负责任的背后批评，不是积极地向组织建议。当面不说，背后乱说；开会不说，会后乱说。心目中没有集体生活的原则，只有自由放任。这是第二种。<br>事不关己，高高挂起；明知不对，少说为佳；明哲保身，但求无过。这是第三种。<br>命令不服从，个人意见第一。只要组织照顾，不要组织纪律。这是第四种。<br>不是为了团结，为了进步，为了把事情弄好，向不正确的意见斗争和争论，而是个人攻击，闹意气，泄私愤，图报复。这是第五种。<br>……<br>办事不认真，无一计划，无一定方向，敷衍了事，得过且过，做一天和尚撞一天钟。这是第九种。<br>自以为对革命有功，摆老资格，大事做不来，小事又不做，工作随便，学习松懈。这是第十种。<br>自己错了，也已经懂得，又不想改正，自己对自己采取自由主义。这是第十一种。<br>所有这些，都是自由主义的表现。革命的集体组织中的自由主义是十分有害的。它是一种腐蚀剂，使团队涣散，关系松懈，工作消极，意见分歧。<br>（《反对自由主义》，1937 年 9 月 7 日，引自第 359 页）</li></ol></li><li><ol start="36"><li>主动权不是任何天才家所固有的，只是聪明的领导者从虚心研究和正确地估计客观情况，正确地处置军事政治行动所产生的东西。<br>因此，是要有意识地去争取的东西，不是现成的东西。<br>（《抗日游击战争的战略问题》，1938 年 5 月，引自第 412 页）</li></ol></li><li><ol start="39"><li>错觉和不意，可以丧失优势和主动。因而有计划地造成敌人的错觉，给以不意的攻击，是造成优势和夺取主动的方法，而且是重要的方法。<br>错觉是什么呢？“八公山上，草木皆兵”，是错觉之一例。“声东击西”，是造成敌人错觉之一法。在优越的民众条件具备，足以封锁消息时，采用各种欺骗敌人的方法，常能有效地陷敌于判断错误和行动错误的苦境，因而丧失其优势和主动。<br>“兵不厌诈”，就是指的这件事情。什么是不意？就是无准备。优势而无准备，不是真正的优势，也没有主动。懂得这一点，劣势而有准备之军，常可对敌举行不意的攻势，把优势者打败。<br>（《论持久战》，1938 年 5 月，引自第 492 页）</li></ol></li><li><ol start="42"><li>英勇战斗于前，又放弃土地于后，不是自相矛盾吗？这些英勇战斗者的血，不是白流了吗？这是非常不妥当的发问。<br>吃饭于前，又拉屎于后，不是白吃了吗？睡觉于前，又起床于后，不是白睡了吗？可以不可以这样提出问题呢？我想是不可以的。吃饭就一直吃下去，睡觉就一直睡下去，英勇战斗就一直打到鸭绿江，这是主观主义和形式主义的幻想，在实际生活里是不存在的。<br>谁人不知，为争取时间和准备反攻而流血战斗，某些土地虽仍不免于放弃，时间却争取了，给敌以歼灭和给敌以消耗的目的却达到了，自己的战斗经验却取得了，没有起来的人民却起来了，国际地位却增加了。<br>这种血是白流的吗？一点也不是白流的。放弃土地是为了保存军力，也正是为了保存土地；因为如不在不利条件下放弃部分的土地，盲目地举行绝无把握的决战，结果丧失军力之后，必随之以丧失全部的土地，更说不到什么恢复失地了。<br>资本家做生意要有本钱，全部破产之后，就不算什么资本家。赌汉也要赌本，孤注一掷，不幸不中，就无从再赌。<br>事物是往返曲折的，不是径情直遂的，战争也是一样，只有形式主义者想不通这个道理。<br>（《论持久战》，1938 年 5 月，引自第 509 页）</li></ol></li><li><ol start="43"><li>必须善于识别干部。不但要看干部的一时一事，而且要看干部的全部历史和全部工作，这是识别干部的主要方法。<br>必须善于使用干部。领导者的责任，归结起来，主要地是出主意、用干部两件事。一切计划、决议、命令、指示等等，都属于“出主意”一类。使这一切主意见之实行，必须团结干部，推动他们去做，属于“用干部”一类。<br>（《中国共产党在民族战争中的地位》，1938 年 10 月 14 日，引自第 527 页）</li></ol></li><li><ol start="55"><li>在抗日统一战线时期中，斗争是团结的手段，团结是斗争的目的。以斗争求团结则团结存，以退让求团结则团结亡。<br>（《目前抗日统一战线中的策略问题》，1940 年 3 月 11 日，引自第 745 页）</li></ol></li></ul><h1 id="《毛泽东选集：第三卷》"><a href="#《毛泽东选集：第三卷》" class="headerlink" title="《毛泽东选集：第三卷》"></a>《毛泽东选集：第三卷》</h1><ul><li><ol start="59"><li>没有满腔的热忱，没有眼睛向下的决心，没有求知的渴望，没有放下臭架子、甘当小学生的精神，是一定不能做，也一定做不好的。必须明白：<br>群众是真正的英雄，而我们自己则往往是幼稚可笑的，不了解这一点，就不能得到起码的知识。<br>（《&lt;农村调查&gt;的序言和跋》，1941 年 3 月、4 月，引自第 790 页）</li></ol></li><li><ol start="62"><li>真正的理论在世界上只有一种，就是从客观实际抽出来又在客观实际中得到了证明的理论，没有任何别的东西可以称得起我们所讲的理论。<br>斯大林曾经说过，脱离实际的理论是空洞的理论。空洞的理论是没有用的，不正确的，应该抛弃的。对于好谈这种空洞理论的人，应该伸出一个指头向他刮脸皮。<br>（《整顿党的作风》，1942 年 2 月 1 日，引自第 817 页）</li></ol></li><li><ol start="64"><li>凡真理都不装样子吓人，它只是老老实实地说下去和做下去。<br>（《反对党八股》，1942 年 2 月 8 日，引自第 835 页）</li></ol></li><li><ol start="72"><li>气候变化了，衣服必须随着变化。每年的春夏之交，夏秋之交，秋冬之交和冬春之交，各要变换一次衣服。但是人们往往在那“之交”不会变换衣服， 要闹出些毛病来，这就是由于习惯的力量。<br>（《一个极其重要的政策》，1942 年 9 月 7 日，引自第 882 页）</li></ol></li><li><ol start="75"><li>在任何一个地区内，不能同时有许多中心工作，在一定时间内只能有一个中心工作，辅以别的第二位、第三位的工作。<br>因此，一个地区的总负责人，必须考虑到该处的斗争历史和斗争环境，将各项工作摆在适当的地位；而不是自己全无计划，只按上级指示来一件做一件，形成很多的“中心工作”和凌乱无秩序的状态。<br>上级机关也不要不分轻重缓急地没有中心地同时指定下级机关做很多项工作，以致引起下级在工作步骤上的凌乱，而得不到确定的结果。<br>（《关于领导方法的若干问题》，1943 年 6 月 1 日，引自第 901 页）</li></ol></li></ul><h1 id="《毛泽东选集：第四卷》"><a href="#《毛泽东选集：第四卷》" class="headerlink" title="《毛泽东选集：第四卷》"></a>《毛泽东选集：第四卷》</h1><ul><li><ol start="81"><li>看它的过去，就可以知道它的现在；看它的过去和现在，就可以知道它的将来。<br>（《抗日战争胜利后的时局和我们的方针》，1945 年 8 月 13 日，引自第 1123 页）</li></ol></li><li><ol start="86"><li>应集中绝对优势兵力，即集中六倍、五倍、四倍于敌，至少也是三倍于敌的兵力，并集中全部或大部的炮兵，从敌军诸阵地中，选择较弱的一点（不是两点），猛烈地攻击之，务期必克。得手后，迅速扩张战果，各个歼灭该敌。<br>（《集中优势兵力，各个歼灭敌人》，1946 年 9 月 16 日，引自第 1198 页）<blockquote><p>“压强”原则也正是华为成功的秘籍之一。在华为内部有一种说法“范弗里特炸药量”，指的正是用正常弹药消耗的 3-5 倍，压强到一个“城墙口”猛攻。因此，华为始终聚焦通信产业领域不偏航，坚持“杀鸡用牛刀”、坚持“大炮打蚊子”、坚持使用“范弗里特炸药量”。</p></blockquote></li></ol></li><li><ol start="94"><li>不懂得和不了解的东西要问下级，不要轻易表示赞成或反对。有些文件起草出来压下暂时不发，就是因为其中还有些问题没有弄清楚，需要先征求下级的意见。我们切不可强不知以为知，要“不耻下问”，要善于倾听下面干部的意见。<br>先做学生，然后再做先生；先向下面干部请教，然后再下命令。<br>（《党委会的工作方法》，1949 年 3 月 13 日，引自第 1441 页）</li></ol></li><li><ol start="98"><li>多少一点困难怕什么。封锁吧，封锁十年八年，中国的一切问题都解决了。中国人死都不怕，还怕困难吗？老子说过：“民不畏死，奈何以死惧之。”<br>（《别了，司徒雷登》，1949 年 8 月 18 日，引自第 1496 页）</li></ol></li><li><ol start="99"><li>世界一切事物中，人是第一个可宝贵的。<br>（《唯心历史观的破产》，1949 年 9 月 16 日，引自第 1512 页）</li></ol></li><li><ol start="100"><li>任何思想，如果不和客观的实际的事物相联系，如果没有客观存在的需要，如果不为人民群众所掌握，即使是最好的东西，即使是马克思列宁主义，也是不起作用的。我们是反对历史唯心论的历史唯物论者。<br>（《唯心历史观的破产》，1949 年 9 月 16 日，引自第 1515 页）</li></ol></li></ul><h1 id="《毛泽东选集：第五卷》"><a href="#《毛泽东选集：第五卷》" class="headerlink" title="《毛泽东选集：第五卷》"></a>《毛泽东选集：第五卷》</h1><p>（第五卷只是自 1979 年后未再版）</p><ul><li><ol start="101"><li>威信是逐渐建立的。过去军队里面有人编歌谣骂人，我们不禁也不查，军队还是没有垮。我们只抓住一些大的，比如三项纪律八大注意，队伍就慢慢上了轨道。<br>群众对领导者真正佩服，要靠在革命实践中了解。真正了解，才能相信。<br>（《青年团的工作要照顾青年的特点》，1953 年 6 月 30 日，引自第 87 页）</li></ol></li><li><ol start="102"><li>我们历来不打无准备无把握之仗，也不打只有准备但无把握之仗。<br>（《青年团的工作要照顾青年的特点》，1953 年 6 月 30 日，引自第 87 页）</li></ol></li><li><ol start="103"><li>所谓仁政有两种：一种是为人民的当前利益，另一种是为人民的长远利益，例如抗美援朝，建设重工业。前一种是小仁政，后一种是大仁政。两者必须兼顾，不兼顾是错误的。那末重点放在什么地方呢？重点应当放在大仁政上。<br>（《抗美援朝的伟大胜利和今后的任务》，1953 年 9 月 12 日，引自第 105 页）</li></ol></li><li><ol start="108"><li>不论在自然界和在社会上，一切新生力量，就其性质来说，从来就是不可战胜的。而一切旧势力，不管它们的数量如何庞大，总是要被消灭的。<br>（《在中国共产党全国代表会议上的讲话》，1955 年 3 月，引自第 142 页）</li></ol></li><li><ol start="109"><li>一切事物，它的现象同它的本质之间是有矛盾的。人们必须通过对现象的分析和研究，才能了解到事物的本质，因此需要有科学。<br>不然，用直觉一看就看出本质来，还要科学干什么？还要研究干什么？所以要研究，就是因为现象同本质之间有矛盾。但假象跟一般现象有区别，因为它是假象。所以得出一条经验，就是尽可能不要被假象所迷惑。<br>（《在中国共产党全国代表会议上的讲话》，1955 年 3 月，引自第 151 页）</li></ol></li><li><ol start="110"><li>事业是多数人做的，少数人的作用是有限的。应当承认少数人的作用，就是领导者、干部的作用，但是，没有什么了不起的作用，有了不起的作用的还是群众。<br>干部与群众的正确关系是，没有干部也不行，但是，事情是广大群众做的，干部起一种领导作用，不要夸大干部的这种作用。没有你就不得了吗？历史证明，各种事实证明，没有你也行。<br>……没有你，地球就不转了吗？地球还是照样地转，事业还是照样地进行，也许还要进行得好些。<br>（《在中国共产党全国代表会议上的讲话》，1955 年 3 月，引自第 151 页）</li></ol></li><li><ol start="111"><li>俗语说：“夹紧尾巴做人。”人本来是没有尾巴的，为什么要夹紧尾巴呢？好比那个狗，有翘尾巴的时候，有夹尾巴的时候。大概是打了几棍子的时候它就夹紧尾巴，大概是有了几批成绩的时候它的尾巴就翘起来了。<br>我希望，我们所有的同志，首先是老同志，不要翘尾巴，而要夹紧尾巴，戒骄戒躁，永远保持谦虚进取的精神。<br>（《在中国共产党全国代表会议上的讲话》，1955 年 3 月，引自第 152 页）</li></ol></li><li><ol start="112"><li>从最坏的可能性着想，总不吃亏。不论任何工作，我们都要从最坏的可能性来想，来部署。<br>（《在中国共产党全国代表会议上的讲话》，1955 年 3 月，引自第 153 页）</li></ol></li><li><ol start="114"><li>切记不要使问题成了堆，才来一个总结，放马后炮。过去我们许多工作是这样搞的，中间有问题不去解决，让它去成堆，然后到完了的时候来一个总结，来一个批评。<br>（《农业合作化的一场辩论和当前的阶级斗争》，1955 年 10 月 11 日，引自第 204 页）</li></ol></li><li><ol start="115"><li>如果有问题，就要从个别中看出普遍性。不要把所有的麻雀统统捉来解剖，然后才证明“麻雀虽小，五脏俱全”。<br>（《农业合作化的一场辩论和当前的阶级斗争》，1955 年 10 月 11 日，引自第 206 页）</li></ol></li><li><ol start="116"><li>中国有句老话：“瓜熟蒂落”，“水到渠成”。我们要根据具体的条件办事，是自然地而不是勉强地达到我们的目的。<br>比如生小孩子，要有九个月，七个月的时候医生就一压，把他压出来了，那不好，那个叫“左”倾。如果他已经有了九个月，小孩子自己实在想出来，你不准他出来，那就叫右倾。<br>总而言之，事物在时间中运动，到那个时候该办了，就要办，你不准办，就叫右倾；还没有到时候，你要勉强办，就叫“左”倾。<br>（《农业合作化的一场辩论和当前的阶级斗争》，1955 年 10 月 11 日，引自第 215 页）</li></ol></li><li><ol start="117"><li>我们反对无穷的忧虑，反对数不清的清规戒律，那末是不是可以根本不要忧虑了？清规一条也不要，戒律一条也不要？那当然不是的。<br>必要的忧虑，应当有的忧虑，谁人不忧虑呀？也要有必要的清规戒律。没有点清规，没有点戒律，那怎么行呢？必要的忧虑，必要的清规戒律，必要的停歇、间歇、煞车、关闸，是完全应当有的。<br>有这样一个办法：当着人们刚刚想要骄傲的时候，那个尾巴刚刚翘起来的时候，就给他提出新的任务（比如现在我们提出比质量，明年来就要比质量，那时数量问题是第二位的了），使他来不及骄傲，他没有时间。<br>这个办法，过去我们是试过的。在军队打了一个胜仗之后，有的同志刚刚同那些左右前后的人谈得津津有味的时候，尾巴翘得那么高的时候，你就给他提出打第二仗的新任务。把新的任务一提出去，他马上就要想问题，就要做准备工作，那个翘起来的尾巴就下去了，他来不及骄傲。<br>（《农业合作化的一场辩论和当前的阶级斗争》，1955 年 10 月 11 日，引自第 215 页）</li></ol></li><li><ol start="118"><li>你要母鸡多生蛋，又不给它米吃，又要马儿跑得好，又要马儿不吃草。世界上那有这样的道理！<br>（《论十大关系》，1956 年 4 月 25 日，引自第 274 页）</li></ol></li><li><ol start="121"><li>我们要学的是属于普遍真理的东西，并且学习一定要与中国实际相结合。如果每句话，包括马克思的话，都要照搬，那就不得了。<br>我们的理论，是马克思列宁主义的普遍真理同中国革命的具体实践相结合。<br>（《论十大关系》，1956 年 4 月 25 日，引自第 286 页）</li></ol></li><li><ol start="123"><li>所谓团结，就是团结跟自己意见分歧的，看不起自己的，不尊重自己的，跟自己闹过别扭的，跟自己作过斗争的，自己在他面前吃过亏的那一部分人。<br>（《增强党的团结，继承党的传统》，1956 年 8 月 30 日，引自第 299 页）</li></ol></li><li><ol start="124"><li>从前我讲过，对于任何有缺点的人，犯过错误的人，不仅要看他改不改，而且要帮助他改，一为看，二为帮。<br>如果只是看，站在那里不动，看你怎么样，你搞得好那也好，你搞得不好该你遭殃。这种态度是一种消极的态度，不是积极的态度。马克思主义者应该采取积极的态度，不但要看，还应该帮。<br>（《增强党的团结，继承党的传统》，1956 年 8 月 30 日，引自第 299 页）</li></ol></li><li><ol start="127"><li>自古以来，没有先进的东西一开始就受欢迎，它总是要挨骂。<br>（《在省市自治区党委书记会议上的讲话》，1957 年 1 月，引自第 359 页）</li></ol></li><li><ol start="129"><li>为了判断正确的东西和错误的东西，常常需要有考验的时间。<br>历史上新的正确的东西，在开始的时候常常得不到多数人承认，只能在斗争中曲折地发展。正确的东西，好的东西，人们一开始常常不承认它们是香花，反而把它们看作毒草。哥白尼关于太阳系的学说，达尔文的进化论，都曾经被看作是错误的东西。<br>（《关于正确处理人民内部矛盾的问题》，1957 年 2 月 27 日，引自第 389 页）</li></ol></li><li><ol start="131"><li>不让发表错误意见，结果错误意见还是存在着。而正确的意见如果是在温室里培养出来的，如果没有见过风雨，没有取得免疫力，遇到错误意见就不能打胜仗。<br>因此，只有采取讨论的方法，批评的方法，说理的方法，才能真正发展正确的意见，克服错误的意见，才能真正解决问题。<br>（《关于正确处理人民内部矛盾的问题》，1957 年 2 月 27 日，引自第 391 页）</li></ol></li><li><ol start="133"><li>我们的同志一定要懂得，思想改造的工作是长期的、耐心的、细致的工作，不能企图上几次课，开几次会，就把人家在几十年生活中间形成的思想意识改变过来。<br>要人家服，只能说服，不能压服。压服的结果总是压而不服。<br>以力服人是不行的。对付敌人可以这样，对付同志，对付朋友，绝不能用这个方法。不会说服怎么办？这就要学习。我们一定要学会通过辩论的方法、说理的方法，来克服各种错误思想。<br>（《在中国共产党全国宣传工作会议上的讲话》，1957 年 3 月 12 日，引自第 415 页）</li></ol></li><li><ol start="134"><li>我们要提倡正确的东西，反对错误的东西，但是不要害怕人们接触错误的东西。单靠行政命令的办法，禁止人接触不正常的现象，禁止人接触丑恶的现象，禁止人接触错误思想，禁止人看牛鬼蛇神，这是不能解决问题的。<br>当然我并不提倡发展牛鬼蛇神，我是说“有一点也可以”。某些错误东西的存在是并不奇怪的，也是用不着害怕的，这可以使人们更好地学会同它作斗争。大风大浪也不可怕。人类社会就是从大风大浪中发展起来的。<br>（《在中国共产党全国宣传工作会议上的讲话》，1957 年 3 月 12 日，引自第 417 页）</li></ol></li><li><ol start="135"><li>我们的同志不要靠老资格吃饭，要靠解决问题正确吃饭。靠正确，不靠资格。<br>（《坚持艰苦奋斗，密切联系群众》，1957 年 3 月，引自第 422 页）</li></ol></li><li><ol start="136"><li>不是讲锻炼吗？锻者就是锤打，炼就是在高炉里头炼铁，平炉里头炼钢。钢练出来要锻。现在锻要拿汽锤锻。那个锻可厉害哩！<br>我们人也要锻炼。有些同志，你问他赞成不赞成锻炼，那他是很赞成的，“啊，我有缺点，很想去锻炼一下”。人人都说要锻炼一番。平常讲锻炼，那舒服得很，真正要锻炼了，真正要拿汽锤给他一锻，他就不干了，吓倒了。<br>（《打退资产阶级右派的进攻》，1957 年 7 月 9 日，引自第 442 页）</li></ol></li><li><ol start="138"><li>我们要振作精神，下苦功学习。下苦功，三个字，一个叫下，一个叫苦，一个叫功，一定要振作精神，下苦功。<br>……应当把工作以外的剩余精力主要放在学习上，养成学习的习惯。<br>（《做革命的促进派》，1957 年 10 月 9 日，引自第 478 页）</li></ol></li><li><ol start="139"><li>为了同敌人作斗争，我们在一个长时间内形成了一个概念，就是说，在战略上我们要藐视一切敌人，在战术上我们要重视一切敌人。<br>也就是说在整体上我们一定要藐视它，在一个一个的具体问题上我们一定要重视它。<br>如果不是在整体上藐视敌人，我们就要犯机会主义的错误。马克思、恩格斯只有两个人，那时他们就说全世界资本主义要被打倒。但是在具体问题上，在一个一个敌人的问题上，如果我们不重视它，我们就要犯冒险主义的错误。<br>打仗只能一仗一仗地打，敌人只能一部分一部分地消灭。工厂只能一个一个地盖，农民犁田只能一块一块地犁，就是吃饭也是如此。<br>我们在战略上藐视吃饭：这顿饭我们能够吃下去。但是具体地吃，却是一口口地吃的，你不可能把一桌酒席一口吞下去。这叫做各个解决，军事书上叫做各个击破。<br>（《一切反动派都是纸老虎》，1957 年 11 月 18 日，引自第 499 页）<blockquote><p>在盛大集团董事长陈天桥的书架上摆着一套《毛选》。他最喜欢的一句话就是——战略上藐视敌人，战术上重视敌人，“如果我起家的战略目标是做年收入 100 万元的公司，那企业就没有现在的前途可言。战略上永远要大胆想象，但战术则必须小心谨慎”。</p></blockquote></li></ol></li></ul>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;觉得比较精彩的摘抄，&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/IxlNnYUe4N7GojnYqngz9Q&quot;&gt;《读懂&amp;lt;毛选&amp;gt;的人有多通透（全文高能）》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;《毛泽东选集：第一卷》&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#《</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【摘抄】《张一鸣：牛逼的人找方法，傻逼的人找借口》</title>
    <link href="https://zhaolandelong.github.io/2022/02/19/zhangyiming-weibo/"/>
    <id>https://zhaolandelong.github.io/2022/02/19/zhangyiming-weibo/</id>
    <published>2022-02-19T08:37:23.000Z</published>
    <updated>2022-02-23T13:44:09.175Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>觉得比较精彩的摘抄，<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bIkHaFersQg8E4hFY-pkVw">《张一鸣：牛逼的人找方法，傻逼的人找借口》</a></p><h1 id="关于成长"><a href="#关于成长" class="headerlink" title="关于成长"></a>关于成长</h1><ul><li>1.人常会不自觉地记下对自己有利的部分，这是形成委屈的重要原因。</li><li>2.延迟满足感程度在不同量级的人是没法有效讨论问题的，因为他们愿意触探停留的深度不一样。</li><li>5.有感：人生的差距就是在自我感觉良好中拉开的。——与朋友共诫勉</li><li>6.经验：当无法选择或判断的时候，离远一步，远到用更重要的原则和更长的时间尺度来衡量就清楚了。</li><li>11.谋事不求易成，具备强烈的成功动机和韧性才能成功。</li><li>13.参考别人的意见，只是判断线索，不可作为决定的决心。</li><li>15.与智慧的常见敌人：未延迟的满足感，经验带来的麻痹或恐惧。</li><li>20.年轻人不要试图追求安全感，特别是年轻的时候，周遭环境从来都不会有绝对的安全感，如果你觉得安全了，很有可能开始暗藏危机。真正的安全感，来自你对自己的信心，是你每个阶段性目标的实现，而真正的归属感，在于你的内心深处，对自己命运的把控，因为你最大的对手永远是自己。</li><li>21.如果给过去 5 年的自己一个建议，就是激进再激进一点。</li><li>23.短期交往说话忽悠会有溢价，长期交往说话实在会有溢价。</li><li>24.用心认真的折腾是没有风险的。</li><li>31.谦虚的人能看到自己的不足，自信的人能在知道不足的情况下依然积极。</li><li>32.你最终会成为你想要的样子——如果你真的非常想。虽然听起来有点唯心，但是强大的愿望确实非常重要。</li><li>35.「独立思考忠实于自己的内心」「越朴素不虚荣，所做出的选择会越实际而可行」。</li><li>38.研究聪明人如何犯错误，回报率很高。聪明人易犯错误包括：第一，嫉妒他人成功；第二，自命不凡；第三，过于相信自己判断；第四，停止学习；第五，认为世界是静止的，生活在过去荣耀中；第六，任何事情都有自己一套言之有据、且深信不疑的说法和理论：忘记了没有调查研究，就没有发言权。你符合吗？</li><li>42.加强专注力训练，它是优先级管理的保证，同时持续专注力的一个基础是体力和精力，锻炼修炼。</li><li>45.昨天和朋友聊天，总结到：在这个信息流动越来越快越来越透明的社会，从经济的角度来看，做一个表里不一的人成本越来越高，龌龊的人会越来越倒霉，不装不但是一个道德品性优选，而且也是更经济的。很多人还未意识到这点。</li><li>52.将事情做满，还是将事情做好，其实是很不一样的。我们容易看到将事情做满，但是容易忽略把事情做好。</li><li>54.大多数人，确实一开始就想绕过困难。好的问题就是一半的答案，剩下一半答案就是奋斗。</li><li>64.凡事就怕不认真，不思考。好多问题我应该能知道的，只是之前没有认真看，认真想，想当然 ( 不是没时间 ) 。延迟满足感是一项长期修炼。</li><li>69.沟通，听一个人说话：你是否知道他在说什么，你是否知道他知道他在说什么，你是否知道他们知道他在说什么。</li><li>71.延迟满足感经验：涵蓄情绪，让自己静止，不要在沟通交流的时候走动、晃动，情绪跳动，思维失去精确控制。</li><li>75.我最近经常问自己：马上有什么可行动，你是行动派吗？很多问题它不会消失，不动 ( 犹豫&#x2F;抱怨&#x2F;感叹 ) 肯定是错误，行动就有力量，哪怕是行动的准备行动，唯有行动才能改变事情。</li><li>89.今天 M.A.D 会议，听到一个关于 SEO 人物介绍，提到某人非常洒脱。我对人物介绍倒没有感觉到特别。但是对洒脱这个词，突然有点感想。效率和竞争往往把人变得很精确、严谨、注重细节、强调计划和控制，这些都没错，但是大家要注意保留一份洒脱，性格和人生观别职业被带入另一个胡同。</li><li>92.一连串有想象力且恰当的比喻连续使用是讲道理的好方法。</li><li>93.通货膨胀正在洗劫你的钱包，同学问怎么办？三个办法，一是尽可能地提高家庭负债率，当今之世能借到钱的就是英雄；二是配置资源性财产，能够抵抗通涨的只有三个东西，黄金房产和农产品；三是象傻瓜一样的长期持有，眼前的涨跌都是对耐心的考验。除非天下大乱，否则以上三条应是规律。</li><li>99.执行力到底是什么？我认为的执行力是：说到做到，不找借口，完成别人都能完成的事。而更强的人可以做到：完成别人完不成的事。同样的一件事，交给不同的员工，会有不同的结果，完不成的人都会有各种理由来说服自己说服领导，将一个小困难由点到面扩大化看待。做一个 NB 的人，从此刻开始，不再找借口。</li><li>101.今天和同事讨论效率，说到表达模糊影响效率和沟通的问题。很有同感，我一直就觉得类似以下含糊说法在工作中应避免：「应该差不多吧，过两三天大概就可以了，估计再要一点时间就接近好了，这个东西也还行吧，最好能 xxxx 吧，差不多也都行，我过一段弄一下，这样也还是可以的」。</li><li>103.一个人在他的信仰上站得越不牢固，他就越要用双臂紧紧抱住那些使之区分于其他信仰的教条不放；相反，一个人在他的信念上站得越牢固，他就越可以自由地把双手伸向那些与他信仰不同的人。——弗兰克。早安，各位。</li><li>107.平庸有重力，需要逃逸速度。</li><li>110.快到 30 岁了，感觉这几年又再重新学习&#x2F;补习本应在青少年时间学习的东西：如何阅读、如何了解自己、如何与人沟通、如何安排时间、如何正确的看待别人意见、如何激励自己、如何写作、如何坚持锻炼身体、如何耐心。</li><li>114.延迟满足感和坚决告别惰性，是「优秀」的最重要两块基石。</li><li>121.看年轻人的潜力，看他周末几点起，周末在干嘛，下班在干嘛。甚至不一定要干嘛，只要看想些什么。</li><li>129.很多复杂问题是更高维度简单问题的投影，比如说打篮球动作变形、速度慢、配合差是很多时候体力不行；写程序烂、bug 多、时间长是抽象分解问题做的不好；还有比如海军说的「很多管理问题都是假象，本质是能力问题」。而解决这些本质问题，需要更大代价和决心的。</li><li>132.以前一直都没觉得找人自信很重要，现在发现越来越重要。惰性、依赖、拖拉、保守很多也都是不自信导致的。自信的人，自然会和自我高要求联系起来。</li><li>134.不抬杠，要抓住主要问题，任何办法都是在一定时空下对真理的近似实现，时空条件越具体，办法法就越有效。如果去抬杠「近似」，那么就更难在这个时空条件下实施。</li><li>139.关于勤奋，就我所知，罕有成功者不是工作时间极长的：通用电气的 CEO 每周工作一百小时，坚持了至少十年。巴菲特为了最早看到次日的华尔街日报，经常在凌晨四点去取报纸。勤奋不是一种形式，而是一种心理状态：享受挑战极限的过程，保持热情和好奇心，坚持不屑。</li><li>145.不满足之后有几种反应。第一，努力提高自己；第二，尝试安慰自己；第三，抱怨牢骚记在其它人事身上。</li><li>149.一点不要含糊，含糊代表着侥幸、代表着自我欺骗、代表着自我感觉飘然。</li><li>155.执行力这个词一度很流行，在我理解来看就是态度和能力。不断筛选和提高大家的态度、能力就是提高执行力。</li></ul><h1 id="关于管理"><a href="#关于管理" class="headerlink" title="关于管理"></a>关于管理</h1><ul><li>7.据多家公司统计，团队淘汰个人的顺序往往如下：第一批，明显缺陷者、众人厌恶的说谎者；第二批，不愿交流者、不合群者；第三批，有能力但慵懒者、妄图坐享其成者；第四批，居功自傲者，蔑视同僚者。</li><li>14.对于一名 CEO 而言，最艰难的事可能就是抵制住想自己解决问题的欲望。你曾身经百战，你也许是最有经验，最有资格去解决问题的人。但是这样一来却无法建立一个优秀的管理团队。将机会留给别人期待他们能解决问题十分艰难，但也十分值得。这样一来，整个团队的能力都可以有所提升。</li><li>27.【职场】昨晚请多玩优秀员工吃饭，聊了几点职场体会。第一，把自己当老板看， 象老板一样拼命干活，能力自然就提高了。有了能力，假如多玩不能给你好的回 报，其他公司一定会给。第二，不是每次付出就一定有回报，但是不断付出就一定会有回报。李学凌补充了一点：像你的老板一样思考，能力会提高得更快。</li><li>30.周六凌晨一点，收到一位创业者短信：大家讨论的结论，极致就是把自己逼疯、把别人逼死！那时，他们正在为自己的梦想通宵达旦的打拼。我理解的极致就是做出超越自己能力的东西，只有极致的东西才能超越用户的想象，才会有良好的口碑。</li><li>44.如何吸引人才：我总结 ( 总结不表示我做好了，而是认识到要做好 ) 四个要素：【短期回报】、【长期回报】、【个人成长】、【精神生活】。从左到右，从易到难，其中丰富不一般的人生体验和精神生活是最综合要求最高的，要不断反思追求，九九房会努力做好！欢迎优秀的技术人才、产品人才加入一起共事。</li></ul><h1 id="关于商业"><a href="#关于商业" class="headerlink" title="关于商业"></a>关于商业</h1><ul><li>1.堆砌的产品没有安全感，准确的抉择才有。</li><li>2.组织的成果都在组织之外，所以不要把做完了某某项目说成成果，而应该始终关注对外体现的成果，如：用户在什么方面体验得到了提升，公司在业界得到了什么益处。</li><li>5.重视服务，重视感受，是重要的机会，随着收入水平提高，怕麻烦，希望高质量服务将成为付费动力。帮用户省钱不再是唯一思路，甚至不是最佳思路。<br>非常强的改善体验的技术应用，靠技术的强劲推动力，让不可能变成可能。</li><li>12.大半夜来点给力的，创业四原则：刚才又一位出来创业的兄弟 msn 上跟我聊。再次诚恳分享给他：一，凡事只能靠自己；二，万事皆有解，且只有唯一正解；三，凡是担心的事一定会发生；四，从创业的第一天开始，享受！</li><li>15.林彪研究战略更研究战术。46 年共军初到东北，一个师打不过国军一个团。他冒死亲赴战场观战，研究出班的三三制战斗队形、一点两面等战术方法。并亲 自讲课推广，缩小了与国军战斗力差距。没有林彪，共党很可能失掉东北，改变战争进程。一个企业，如果战略家太多不是好事，抓细节的人越多越好。</li><li>16.创业公司周末上班是依靠中策，希望能做到依靠上策：非常主动，高峰状态，时间管理；Procative, Mindfull, Sensitive ( 练习、正念、敏捷 ) 。</li><li>21.非理性让社会存在各种商业机会，非理性让创业公司错过这些机会。不要非理性，要非常理性。</li><li>22.互联网行业往往是 Winner Takes All ( 赢家通吃 ) ，即使是传统行业也往往是 120% 的努力的人获得 200% 的回报。这个是可以社会有利的，社会需要激励顶尖、极致、创新来带动社会发展。所以每天出门前问问自己如何才能全力以赴了做到杰出。</li></ul>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;觉得比较精彩的摘抄，&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/bIkHaFersQg8E4hFY-pkVw&quot;&gt;《张一鸣：牛逼的人找方法，傻逼的人找借口》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;关于成长&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#关于成长&quot; class=&quot;</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《人民币汇率与人民币国际化》实操课——翟东升</title>
    <link href="https://zhaolandelong.github.io/2021/09/22/DiDongSheng007/"/>
    <id>https://zhaolandelong.github.io/2021/09/22/DiDongSheng007/</id>
    <published>2021-09-21T17:06:45.000Z</published>
    <updated>2022-02-23T13:56:24.045Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在前面的六讲中，我们已经比较系统的梳理了人民币汇率的变迁历史以及人民币国际化的问题，也探讨了人币汇率波动背后的各种新颖的逻辑。那么今天我们重点讨论一下，如何利用我们对全球货币体系的专有知识，从全球货币体系和汇率波动中获得利润。</p><h1 id="人民币汇率的预判及其分析方法"><a href="#人民币汇率的预判及其分析方法" class="headerlink" title="人民币汇率的预判及其分析方法"></a>人民币汇率的预判及其分析方法</h1><p>首先要讲的第一个问题，是关于人民币汇率未来的预判及其分析方法。在我看来，由于中国快速迭代的产业进步，包括在技术复杂度上，技术的先进性上，在不断的进步，再叠加中国严重的老龄化趋势。长期我们应该对人民币坚定的看多，而不要轻易看空。那么中期框架之内，也就是两到三年的时间框架之内，要想预判人民汇率，重点关注中央人民政府的政策导向以及中美之间的博弈关系。具体到每一年度对人民币汇率的判断，我们最需要关注的是中国的新生儿数量，比如说在夏季的时候得知中国今年新生儿的人数呈现明显的断崖式下跌，那么你就要大胆的做多人民币汇率。如果中国政府推出了一系列的政策鼓励大家多生孩子，而且取得了实际效果的话，那么你今年就适当的看空一点人民币汇率，也就是预期人民币汇率要偏弱一些。一般来讲，经济学界，金融投资界，没有人从这个角度来讨论人民币汇率。具体到短期也就是一两个月的波动，需要大家关注美元指数的价格波动。</p><h1 id="美元在两种情况下会走强"><a href="#美元在两种情况下会走强" class="headerlink" title="美元在两种情况下会走强"></a>美元在两种情况下会走强</h1><p>美元在什么情况之下会走强呢？有两种情况，一是当美国率先于欧洲，率先于东亚出现经济复苏，走出经济困境的时候，美元就会走强。另外一种情况是当整个世界经济陷入到大麻烦之中，即便这个麻烦源自于美国自身，那也是美元会走强。其他时候，当美国和整个世界同步进入比较好的经济发展状况的时候，美元指数应该是持续下跌的。这里边需要提醒大家的是，全世界的流动性资源是美元，一旦这个世界出现了问题，全世界的投资者都在躲避风险的时候，绝大部分的流动性会躲到美国去，尤其是躲到美元的短期美国国债中去。也就是说，在整个世界资本主义体系里边回归原点。我们判断一个人是真专家还是伪专家的时候，你就问他，假如美国本土出现了政变，或者遭受了核武器生化武器的攻击，或者美国的资产泡沫破灭了，导致股市暴跌，资产价格暴跌，金融失序，那么这个时候美元指数会涨还是会跌？许多非专业人士凭自己的想象，觉得美国不行了嘛，那美元指数就要下跌。其实我们从实际上来看，他必然是大幅上涨，事情越大长得就越凶。次贷危机爆发引发全球金融危机，07~08 年的时候，美元指数是大幅上涨的。2020 年春季新冠疫情在美欧社会失控也是如此，美元指数大幅上涨。</p><h1 id="半球模型与全球资产配置的大周期理论"><a href="#半球模型与全球资产配置的大周期理论" class="headerlink" title="半球模型与全球资产配置的大周期理论"></a>半球模型与全球资产配置的大周期理论</h1><p>其次，我想给大家提供一个思维框架。许多朋友呢跟我反映说，这个全球货币金融体系相关的知识非常多，相关的信息非常混乱，能不能提供一个比较简化的模型，能够让我们一下子就能够做出一些必要的判断来？</p><h2 id="1-半球模型与美元周期"><a href="#1-半球模型与美元周期" class="headerlink" title="1. 半球模型与美元周期"></a>1. 半球模型与美元周期</h2><p>所以在这，我希望大家跟我一块来想象这么样一个半球体，大家在体育健身房里边有没有看到过一种半球，他底下是平的放在地面上，中间是空的，是个半球体。人踩在上边可以锻炼脚踝和膝盖的稳定性。这样一个半球，你可以把它想象成全球资本主义体系，全球金融货币体系的构造。当我们一只脚从半球的上边踩下去的时候，里边的气体就会向边缘扩散，边缘有些地方就会起鼓包。这意味着什么呢？他对应的其实就是世界资本主义体系中间，当我们在中心出现减息的时候，资金价格变便宜了，大量的资金就向外围溢出，全球资本主义体系的外围地区就会出现局部的繁荣，当然也是暂时的繁荣。而当踩在这个球体中间的那只脚提上来，中间的资金价格变贵，那么外围的流动性就会回收到中心区，外围原先的那些鼓包就会消失，就会坍塌。全球原本繁荣的外围地区，就可能遭遇经济金融危机。这只脚的踩踏和提起从而形成了美元价格相对于其他一篮子货币的汇率的波动，也就是我们所谓的美元指数。美元指数是美元相对于一篮子货币，其中主要是欧元的比价关系，在过去的 50 多年里，他存在一个非常明确的周期。有朋友通过其他的黄金价格的波动，他推算出在 1971 年之前也存在隐形的美元周期。概括起来在过去的五六十年里，我们曾经经历过几个大的美元周期，这几个美元周期平均下来大概是 16 年或者 17 年左右。<strong>主要就是下跌 10 年，反弹 6 年。</strong>这个周期的意义非常重大，掌握了这个周期，对于我们全球资产的配置，全球风险的定价非常有意义。</p><p><strong>在美元的下行周期</strong>，我们可以从这个世界市场体系的中心，借入便宜的资金，通常是借入美元或者日元这些低息的资本，到全球外围地区的新兴工业化区域，去追逐他们最最昂贵的，最最高风险的资产。昂贵的高风险资产，贵是有原因的，高风险是有回报的。</p><p><strong>在美元指数的上升周期</strong>，也就是刚才说那个半球体上边那只脚重新抬起来的时候，外围的流动性回收到体系中心的时候。我们就要做空外围，把从外围挣到的钱连本带息，还回到中心去，把剩下的利润躲进全世界资本主义体系的无风险资产中间，也就是美元短期国债中间。</p><h2 id="2-三位一体的风险定价体系"><a href="#2-三位一体的风险定价体系" class="headerlink" title="2. 三位一体的风险定价体系"></a>2. 三位一体的风险定价体系</h2><p>在这里我们对于感兴趣的半专业的听众，提供一张图。这个纵轴当然是资金的价格利率，横轴他是可以切换的。第一种组合，纵轴是利率，横轴是时间或者说债券的久期。由此而形成的由短期向长期的资金价格变迁，连成一条线，是美国的国债收益率曲线，他正常情况下是一条向斜上方开口的曲线。我们现在需要开一下脑洞，把横轴的单位从时间久期切换成地点，也就是我们看到这个世界的中心外围体系，最中心是美国，次中心是日本，欧洲韩国，新加坡以色列等等经济体，外围工业国是包括中国，越南，土耳其，墨西哥等等发展中国家等，正在工业化的国家。最外围是那些靠出售大宗商品的经济体，比如亚菲拉，以及前苏东一部分经济体，比如俄罗斯，中亚等等。这里边的资金价格也符合刚才那个由久期构成的，国债收益率期限的大体形状，也就是说越是往中心，资金价格相对而言要低一些，越是往外围资金价格，就会相对贵一些。我们再开一下脑洞，把横轴再切换一下，横轴不再是时间，也不再是地点，而是资产类别。中心最安全的资产，最低风险的资产，资金潜在收益也是最低的资产，那就是发达国家的国债。往外一点是大企业的股票，再往外一点是发展中国家的股票和债券，再往外一点是大宗商品，最往外其实是地产。在我的分析框架中间，房地产其实是潜在风险最大，而隐含的收益率也是最高的资产类别之一。</p><h2 id="3-长周期资产配置的操作模型"><a href="#3-长周期资产配置的操作模型" class="headerlink" title="3. 长周期资产配置的操作模型"></a>3. 长周期资产配置的操作模型</h2><p>所以结合这样一个分析框架，我们这儿就可以提出一个长周期资产配置的，蕴含着较高收益率的操作模型。就是当你发现美元指数处于<strong>长周期的下行阶段的时候</strong>，你所要做的，就是想办法把你的资金投资到全球外围地区去。不是随便哪个发展中国家都投，一定要去寻找，在这一轮的美元下行过程中，最最受益的正在工业化的那些经济体。怎么判断呢？其中有一个非常简易的指标，就是<strong>看哪个国家的国际收支平衡表上，正在堆积越来越多的美元储备</strong>，全世界市场体系里边的钱往哪里流，你也就跟着往哪里流。去了那买什么？全球的热钱可能去买股票，买债券，你所要做的就是跑到那个国家，买入他们王公贵族所居住的城市，<strong>最最贵的房产和土地，然后待着不要动</strong>。这个操作周期通常是以十年为期的，记住一定要买贵的，贵是有原因的。等到<strong>美元指数上涨的周期到来的时候</strong>，你所要做的就是把当地的房产卖掉，卖完了之后获得当地的货币，然后把当地那个货币也卖掉，躲回美元里边去，尤其是躲回美国的短期国债里边去。在进攻的时候要大胆大胆再大胆，专挑贵的买，而在美元的上涨周期，这是防御，要坚壁清野，不追求高利润，只追求活下去。</p><h2 id="4-回溯过去-50-年中的三次美元周期"><a href="#4-回溯过去-50-年中的三次美元周期" class="headerlink" title="4. 回溯过去 50 年中的三次美元周期"></a>4. 回溯过去 50 年中的三次美元周期</h2><p>我们回首历史，假如用我刚才说的这一套去做，你会在 1970 年代中期，跑到拉美。为什么会当时跑到拉美呢？因为当时世界市场体系中心的大量的投资者，拆借了美元投资到拉美，所以拉美国家一片繁荣。那么你就会跟着这批资金，跑到布伊诺塞利斯，跑到里约的内卢，跑到墨西哥城，买入当地最贵的房地产，然后跟着那边的繁荣，享受资金热潮所带来的资产价格上升。同样由于美元进入加息周期，美元指数大幅上涨，这个时候你会在 1980 年代初，根据我刚才说的这种操作模式，自动的就卖出当地的房产，也卖出当地的货币，回归到美国的短期国债中间，每年获取一定安全的利息。你不需要走在曲线的前面，你只需要做右肩交易，什么叫右肩交易呢？就是当这个趋势已经非常明确了，比如说 1987 年，美元指数已经经历了相当长一段时间的下跌，已经是个趋势性的反转，那么这时候你去看一看，全世界哪些经济体正在经历繁荣，哪些国家获得工业化的良机，哪些国家的国际收资平衡表上出现了大量的美元盈余。显然在 80 年代中期，就是东亚的几个经济体，包括日本，包括韩国，包括中国的台湾，包括中国的香港，还有新加坡这样一些经济体。于是你就来到东亚这些繁荣的中小型经济体，买入当地最贵的房产。你想一想，如果你是在 80 年代中后期，买入东亚地区最贵的房产，那么到 90 年代中期的时候，美元指数再次趋势性上涨，也就是 96 年前后。因为 95 年美元进入加息周期，美元指数开始上涨。当你直到 96 年底，甚至 97 年初的时候，你有足够的时间，足够的信号来判断整个周期结束了。于是你把东亚地区的房产卖掉，把当地的货币也卖掉，回归到美元中间。再过了一个资本的大周期冬天，当春天再次到来的时候，已经是 2003 年了。从 2001 年开始，美元指数又进入了大幅的下行阶段。那么在 2003 年，你基本上可以确认，这一轮新的美元下行周期又开始了，跟着资金的流向，你这一次会来到哪呢？毫无疑问你会到中国，因为中国在 2001 年加入世贸组织之后，我们的出口贸易盈余大幅增加，外汇储备迅速增长，于是你跟着这个钱所发出的信号，来到了北京，来到了上海，来到了深圳，来到了广州，你会买入什么样的资产呢？按照我们的原则，你买入最贵的资产，比如说北京四合院，比如说上海那 196 栋殖民者留下的小洋楼，他们的供给是非常有限的。那个时候你是不是买得起呢？当然，假如按照我们的操作模型，你在 1970 年代，是一个普通的中产阶级，拿出比如说 10 万元人民币，或者 1 万美元这样的资本金来进行操作。即便不考虑加杠杆的因素，那么到了 2003 年的时候，你在上海，在北京完全买得起小洋楼，完全买得起四合院，甚至可以在陆家嘴买上几层楼。大家可以看一看，从 2003 年开始，到最近的一轮美元指数大幅上涨，也就是 2015 年，这个 12 年的周期里边，同样是北京的房产，越是起价贵的资产，他上涨的幅度越大。三环边的两居室，可能涨了十多倍，但是四合院涨的可能是百倍。</p><h1 id="哪些外围国家的房地产值得投资"><a href="#哪些外围国家的房地产值得投资" class="headerlink" title="哪些外围国家的房地产值得投资"></a>哪些外围国家的房地产值得投资</h1><p>那么在美元指数的波动浪潮中间，哪些外围国家的房地产值得投资呢？其实这个问题可以切换成，哪些外围国家在美元下行周期能够成为工业化浪潮的赢家。我们知道工业化浪潮他是一波波扩散的，这个过程中我们如何能够提前一点布局，找到那些最有可能成为下一轮工业化的赢家的那些发展中国家呢？最理想的候选国家，我认为应该具有以下一些条件。首先是政治上，他应该是强政府的，最好不要玩选举。因为在我看来，民主制度并不是什么好东西或者坏东西。民主制度是一种奢侈品，他只有先实现了工业化才有资格享受。一个国家还没有实现工业化，就提前享受民主制度这种奢侈品的话，那么一定是会遭遇劣质民主，甚至是政治倒退。在外交上，这些成功的国家通常是实施非常务实的外交政策，也就是努力跟这个世界上不同阵营的大国搞好关系。以未来来讲，这个成功者最好能够同时跟中国和美国保持不错的关系。在经济政策上，这些成功者应该是执行重商主义政策，也就是说努力鼓励出口，努力想办法让自己家的制造业买卖，越办越好。这些成功者的国家的人口，他的劳动力素质应该比较好，而且需要有一定的规模。在文化上最好是不怎么信教，这些国家的人们应该追求世俗的财富和成就，而且人均的智商应该偏高一点。当然地理上最好有一些值得开发的港口，因为海运的总成本总是比较低的。至于说腐败不腐败其实反而不重要，假如你能够找到，一两个发展中国家符合以上条件，或者符合以上大部分条件的话，那么你就需要长期关注他的政治变革和政策组合。这种国家一旦进入到工业化的轨道上，工业化进程本身能够创造巨大的财富，但是办工厂的人自己未必能够积累下多少钱来，这些制造业为本国所带来的巨大的财富，最终以各种形式会流入到当地的统治阶级，当地的王公贵族手中，从而导致统治阶级所聚集的那些大城市的资产价格将会出现大幅上涨。</p><h1 id="如何识别泡沫"><a href="#如何识别泡沫" class="headerlink" title="如何识别泡沫"></a>如何识别泡沫</h1><p>索罗斯的操盘策略，很多时候是在美元指数的上涨周期，做空外围泡沫比较严重的经济体，那么如何识别泡沫呢？索罗斯是用主观认知和客观事实之间的循环联动性，或者说寻找那些自我实现的预言，自我增强的趋势，他所谓的反身性这样的概念，来识别全球市场中的泡沫的。除了他的方法之外，另外一个值得关注的视角，是实体经济和虚拟经济之间的背离问题。我们在此前的课程中已经提到了，东南亚的制造业在 1990 年代中期，遭遇了中国出口工业的竞争而被掏空。但是他的房价，股价仍然在大量低息美元的涌入之下被继续炒高。汇率因为搞联系汇率制度锚住了美元，而没有必要的调整，结果就产生了金融泡沫。21 世纪头十年中，东欧地区的经济体，融入到欧盟统一市场中间，抢夺了原本属于南欧的那些实体产业的市场空间。南欧的货币融入到了欧元之中，无法通过汇率调整来反映他经济基本面的变迁，于是出现了类似的泡沫，全球金融危机触发了南欧的欧债危机。大家脑子里边记住刚才讲的这两个案例，未来我们看到实体经济的相对消涨时，就要留心到，此后几年可能会发生的金融货币债务领域的大幅调整，乃至危机。那有人可能会问了，为什么许多发展中国家都那么喜欢搞固定汇率制度，或者联系汇率制度呢？这其实是因为他们的出口制造行业，分工处于低端，利润率低，经不起汇率波动折腾。政府为了帮助这些低端制造业，通常就会搞联系汇率制度，来锚住主要客户的汇率。未来中国成为全球最大市场之后，也会有越来越多的经济体，悄悄的把自己的货币汇率，软盯住人民币。换言之相对于人民币略有波动，但是波幅不大。对于这样一些经济体，当他们的实体经济出现衰退的时候，我们就要留意了，他们很可能在此后的几年内爆发经济，金融债务危机。</p><h1 id="从发达工业国还是发展中穷国，哪个挣钱容易？"><a href="#从发达工业国还是发展中穷国，哪个挣钱容易？" class="headerlink" title="从发达工业国还是发展中穷国，哪个挣钱容易？"></a>从发达工业国还是发展中穷国，哪个挣钱容易？</h1><p>作为一个华人青年，你到底是从发达工业国家挣钱容易，还是去发展中的穷国挣钱容易呢？发达国家，钱多富裕，但是人也精明。你的交易对手很可能比你研究的还透。因此中国人到发达国家挣钱，主要是卖苦力，卖力气挣钱，挣的是辛苦钱。那么这些外围穷国，他们本身就穷，没有多少钱，但相对而言，人也比较单纯，知识也比较匮乏，在那些国家，各种错误的定价，错误的政策花样百出。当你看过了世界经济发展的历史，看过了欧洲，北美东亚的工业化过程，所带来的资产价格变动，然后再去这些发展的国家搞投资布局。就如同青壮年进入小学乃至幼儿园，抢夺小朋友手中的糖果那么容易。当然从道德上讲，我不太鼓励大家去这么做，我希望大家多做正向的投资，与那些成功的发展国家共同成长，而不是像索罗斯这类基金经理，利用自己的知识优势，资金优势，去袭击那些本来就已经非常贫穷的，苦难中的发展中国家。</p><p>还有一种策略，就是有一些发展中国家，他偶尔也会有些大企业。这些大企业的业务具有国际性，比如说是一个国际知名的铁矿业企业，或者是能源企业，甚至有的发展国家，也的确有国际知名的服务业制造业企业。这些著名的国际大企业，他在全球市场上其实是有公允价值的。当这些国家的本币大幅贬值的时候，通常会导致这些国家的股票价格出现或迟或早的等比例的上涨。如果你能够判断出他们的这个本币大幅贬值过程，及时的进场加杠杆做多这些著名大企业。那么本币贬值，就能给你带来某些无风险收益。</p><h1 id="划重点"><a href="#划重点" class="headerlink" title="划重点"></a>划重点</h1><ol><li>对人民币汇率的预判：由于快速的产业进步和老龄化，长期应看多而不能看空；中期 ( 2~3 年 ) 看政策导向和中美博弈关系；每一年度的判断，需要关注新生儿数量，生得少则汇率强势，生得多则汇率偏弱；短期内一两个月的波动，关注美元指数。</li><li>美元指数在两种情况下会走强：一是美国率先于欧洲等其他经济体走出经济困境的时候；二是整个世界经济陷入大麻烦，美元也会走强。其他时候，当美国和世界经济一起向好的时候，美元指数式下跌的。</li><li>美元周期，大约十六年左右。借美元或者日元等低息货币，投资全球外围地区的新兴工业化区域的最昂贵的地产。在美元指数的上升期撤出，回归无风险资产，即美元的短期国债。</li><li>选择最有机会成为下一轮工业化成功者的发展中国家，做多其最贵地产。</li><li>如何识别泡沫？关注实体经济和虚拟经济之间的背离问题。</li><li>从发展中穷国比从发达工业国赚钱容易，但希望大家多做正向投资，与那些成功的发展中国家共同成长。</li></ol>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;在前面的六讲中，我们已经比较系统的梳理了人民币汇率的变迁历史以及人民币国际化的问题，也探讨了人币汇率波动背后的各种新颖的逻辑。那么今天我们重点讨论一下，如何利用我们对全球货币体系的专有知识，从全球货币体系和汇率波动中获得利润。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;人民币汇率的预判及其分</summary>
      
    
    
    
    <category term="《人民币汇率与人民币国际化》" scheme="https://zhaolandelong.github.io/categories/%E3%80%8A%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E6%B1%87%E7%8E%87%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%8C%96%E3%80%8B/"/>
    
    
    <category term="课程笔记" scheme="https://zhaolandelong.github.io/tags/%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《人民币汇率与人民币国际化》第六讲——翟东升</title>
    <link href="https://zhaolandelong.github.io/2021/09/20/DiDongSheng006/"/>
    <id>https://zhaolandelong.github.io/2021/09/20/DiDongSheng006/</id>
    <published>2021-09-20T15:37:03.000Z</published>
    <updated>2022-02-23T13:56:18.214Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天交流一下关于人民币国际化的问题</p><h1 id="不平衡的全球货币格局"><a href="#不平衡的全球货币格局" class="headerlink" title="不平衡的全球货币格局"></a>不平衡的全球货币格局</h1><p>一国货币的份额跟本国 gdp 的全球占比，也就是全球虚拟经济跟实体经济份额之间存在一定的相关性，但是从统计数据来看可以偏离很大。美国和英国这两个国家，2019 年他们的 GDP 占全球的比例合计是 27% 左右，但这两个国家的货币国际化指数加起来达到了 58；欧元区的 gdp，占到全球 GDP 的 15% 左右，可是他们的货币国际化指数有 25。所以美欧加总起来，他们的全球 GDP 的占比是 42% 左右，但他们的货币竟然占到全球的 83%。那么广义的东亚，也就是中日韩加上东盟这样一些经济体，目前 GDP 的全球占比是在 27%，可是货币的国际化指数加起来大约只有 8%，为什么会存在如此大的偏差呢？</p><p>我认为这种偏差源自各国的经济结构及其相互之间的分工的差异，简单的说就是东亚经济体是贸易盈余国，巨额的储蓄者。而美欧相当于是开银行的，吸收东亚的存款。前边我们反复讲过，在无锚货币体系中，大量存钱是一种很吃亏的苦力角色，脏活累活你来干，大鱼大肉有银行家来吃。一旦经济体系出事，还是你来承担主要的调整代价。</p><h1 id="人民币国际化的进展"><a href="#人民币国际化的进展" class="headerlink" title="人民币国际化的进展"></a>人民币国际化的进展</h1><p>2008 年金融危机源自美国，但是美国利用美元作为全球货币的特权地位，把本应该由他本国承担的代价，转移给了全世界。这个事刺激到了中国的政策精英，于是就有了当时央行行长，周小川同志的一篇著名的政策性论文，发表在 2009 年的央行网站上。那篇文章呼吁全球改革货币体系，也正是从 2009 年开始，中国政府开始把人民币的国际化，提上了改革和开放的议事日程。</p><p>我所在的中国人民大学国际货币所 IMI 的研究团队所推出的货币国际化指数，是对每个国家货币的各种国际功能，占到全球的份额进行估测的加权平均指数。其中考察的因素包括，这种货币在跨境的贸易计价结算、金融交易、直接投资、外汇储备等等领域的份额。通过把不同项目的份额加权平均之后，我们就可以得到各种货币作为国际货币的一种指数。所有货币份额加重起来是 100，其中美元在这些年基本上浮动在 52-55 之间，欧元基本是在 22-25 之间，英镑和日元分别有四点几个百分点。人民币在 2010 年，2011 年时候，份额只有 0.02，也就是说在全球货币使用中，只占万分之二的水平。但是到了 2020 年，这个份额已经上涨到 4 左右，即将赶上英镑和日元的水平，进入全球货币体系的第三梯队。</p><p>我们分各个子项来看，主要是贸易上和直接投资上，人民币的份额增长比较快，而人民币占全球储备的份额仍在 2% 多一点。为什么储备的份额相对落后呢？我认为关键原因在于，中国自身仍然是全球储备的第一大国，我们的储备当中只能是别国货币计价的资产，假如哪天我们持有的美国欧洲的国债，都可以是以人民币计价了，那么这个指标也就快速飙升了。目前来看，人民币国际化进展还是不错的，尤其是这三年，每年我们都有千亿美元以上的，别国的外汇储备资金涌入到中国的国债里边来，人民币面临的问题是国债池子太小、太窄，中央政府不愿意借债，所以人家买不着你的债。而且由于国债和准国债市场之间的分裂，即便人家买进来之后，交易进出也很不方便。因为你没有为世界各国主动、有意的提供一个开放性的，足够大的足够深的资产池子。其中最优质资产，就应该是人民币计价的短、中、长期中国国债。以后随着中国政府债务不断扩大，人民币占全球储备的地位也将会越来越高。</p><p>在贸易计价结算方面，只有贸易的强势一方才能要求对方用本币来结算我们之间的国际贸易。比如 1980 年代，德国进出口商品的地位远高于日本，他的谈判地位强，所以德国外贸中，德国马克的使用率达到了 88%，而日元在日本的外贸中只有 35%。随着中国高端制造业的不断发展，我们对外贸易中间，用人民币计价结算的份额，也会像当年的日元一样，经历一个持续的上升过程。当然，随着中国资本项目的渐渐方开，以及对外直接投资的持续增长，在资本项下人民币的使用也在发生稳步的进展。</p><h1 id="人民币国际化的改革努力"><a href="#人民币国际化的改革努力" class="headerlink" title="人民币国际化的改革努力"></a>人民币国际化的改革努力</h1><p>中国的人民币国际化进程为什么能够在短短的十来年时间里取得如此快速的进展呢？主要是中国政府采取了一系列的政策举措，使得原来被压抑的人民币国际化指数得到了自然的增长。中国的虚拟经济的份额开始向他的实体份额靠拢，为了便利中国的人民币国际化，政府尤其是央行采取了一系列的改革，这些改革与其说是主动推动货币国际化，不如说是放松了对人民币跨境使用的人为管制。</p><h2 id="【政府放松对人民币跨境使用的管制】"><a href="#【政府放松对人民币跨境使用的管制】" class="headerlink" title="【政府放松对人民币跨境使用的管制】"></a>【政府放松对人民币跨境使用的管制】</h2><ol><li>允许进出口商越来越多地使用人民币计价结算；</li><li>允许企业用人民币进行跨境直接投资；</li><li>允许外国政府和国际主流金融机构购买并持有中国国债；</li><li>允许人民币的外汇价格越来越自由浮动；</li><li>在宏观稳定的前提下，允许越来越多的资本项子项资金自由进出；</li><li>允许人民币的汇率，更加由市场供需而不是政府指导价格来决定；</li><li>允许外国人投资中国的股票和债券市场，并逐步放开额度限制；</li><li>允许香港、伦敦等离岸市场的人民币外汇和债券市场的存在和发展。</li></ol><p>当然另一方面，人民币的国际化进展，也离不开中国政府的一些主动动作。</p><h2 id="【人民币国际化的主动动作】"><a href="#【人民币国际化的主动动作】" class="headerlink" title="【人民币国际化的主动动作】"></a>【人民币国际化的主动动作】</h2><ol><li>推动人民币纳入 IMF 特别提款权货币篮子，成为第五大货币；</li><li>通过货币互换协议，几十个国家的央行拥有了数万亿人民币的使用权，可以用其本币与人民币进行货币互换；</li><li>推出了人民币同数十种非美元货币的直接报价，公布人民币 CFET 指数，淡化人民币兑美元汇率的唯一指标意义；</li><li>推出 CIPS I、CIPS II 跨境支付工程，使人民币拥有自己的全球性支付平台；</li><li>推出基于区块链技术的数字货币 ( DCEP ) ，在必要时可以绕过美国控制的 SWIFT 系统；</li><li>建立存款保险制度和宏观审慎体系，央行可以用更加市场化的方式来应对经济波动和风险；</li><li>倡导设立亚投行、金砖银行、金砖储备库等多边国际金融货币合作平台；</li><li>设立了开放性的大宗商品交易所和相应的衍生品，形成了原油到人民币再到黄金之间的三角循环。</li></ol><p>其中第 8，设立了几个开放性的大众商品交易所和相应的衍生品，尤其是黄金期货和石油期货的推出，形成了原油到人民币，再到黄金之间的三角循环。那这意味着什么呢？全世界的资源出口国，比如说中东地区的某些资源出口国，他可以把他们的原油、天然气或者铁矿石，放在上海的期货市场上出售，并且把获得的人民币投资在中国国内的金融市场上。或者如果不想持有人民币资产，那么就可以在上海的另外一个市场上，换成黄金，直接运回家，整个交易过程不必再绕到美元去中转了。此外，还有若干国内外非官方主体的行动，也有重大影响。包括微信，支付宝等等，第三方支付系统，在全球华人圈和旅游经济中的扩张。路透和摩根斯丹利等国际金融机构，在他们各自编制的各种新兴市场股票和债权指数中，纳入中国金融资产，并且逐步增加他的权重。这些市场主体的主力行为，客观上也助推了人民币的国际化。</p><p>2015 年之前，人民币的国际化路径，与 1980 年代日元的国际化路径有点相似。也就是努力提升本币在国际贸易结算中的份额，并且借助香港离岸市场，来发展出一个日元海外市场。日本通过这个模式，在 1980 年代快速推动日元国际化，到了 90 年代中期的时候，日元的全球份额曾经到达过全球 10% 的高峰。但是他的代价也非常明显，香港的离案资金，套利资金，大幅回流日本，助推了日本本土的资产和金融泡沫。而 1992 年日本的泡沫破灭之后，日本经济陷入长期低迷，日元的国际份额也逐步回落到今天的 4% 左右。所以客观的讲，日元国际化经过了这一番折腾，应该说是失败的。并没有得到他们最初预期的效果和指标。</p><p>2015 年香港市场的人民币离岸汇率波动，对人民币汇率形成了很大的贬值预期。许多美欧的对冲基金都跑到香港来，开始做空人民币，试图从中获利。国内也有不少金融机构想要发国难财。中国政府不得不大幅拉高人民币的隔夜拆借成本，临时性的收紧外汇使用政策，才抑制住了投机浪潮。此后，香港离案市场的人民币存款规模出现了明显的萎缩。中国也意识到了日本模式的教训和缺陷，2015 年之后的人民币国际化，应该说已经不是日本模式了，而是一种多管齐下的混合模式。包括人民币大宗商品交易、人民币对外直接投、国债市场的对外开放、上海金融中心的建设、金融业的外资准入放开、一带一路倡议和中资公司的跨国发展等等。如果说 2015 年之前的人民币国际化进程属于剑走偏锋、狂飙突进的话，那么 2015 年之后可谓步步为营，行稳致远。官方文件去年创造了一个新词，叫做「稳慎推进」人民币国际化，这「稳慎」两字含义深远。</p><p>未来我觉得还有很多工作可以做，比如说由中央层面来协调央行、商务部、发改委、税务、海关等等不同系统，协调他们的政策法规，进一步简化人民币计价结算的进出口和投融资手续，让国内外的企业家更加乐于和便于使用人民币。再比如把我们的人民币纸币上的语言，换成全球最常用的语言，比如说除了中文之外还得有点英文、法文、西班牙语、俄文、阿拉伯语等等语种。而且应该推出超大面额的纸币，主要是便于境外金融不发达地区的某些特殊场景需要。抛弃关于宏观债务率的迷信，把中国国债市场统一起来增加他的交易活跃度和便利性。并且由中国中央政府发行一批特别国债，来置换人口流出区域的那些地方政府的高息债务，这样既节省了整个政府的利息成本，又做大做深了中国的国债池子。还有一个经常被忽略的问题，我们的统计局在收集和公布各类数据的时候，一定要用人民币为单位，尽量少用美元单位，并且鼓励乃至要求那些跟我们经济往来密切的那些别国的经济体，也多使用人民币作为备用的统计单位。香港金融市场和跟中国贸易、投资援助往来关系密切的发展中国家，都适用这个原则。大家千万不要小看这个报告统计单位，他其实具有强烈的导向和坐标意义。我们一定要上升到爱国，忠诚和政治正确的高度，来看待这个技术性问题。</p><h1 id="美国对人民币国际化的态度"><a href="#美国对人民币国际化的态度" class="headerlink" title="美国对人民币国际化的态度"></a>美国对人民币国际化的态度</h1><p>我们再说说美国对人民币国际化的态度。2010 年之后的最初几年里，国内有不少人以为美国会对我们人民币国际化非常介意，会引起美国的这样一个战略疑惧，所以最初几年小心翼翼的。2015 年之前，中国的文件上从来不敢说要人民币国际化，而是用一个比较中性的概念，叫做推动人民币跨境使用。</p><p>2013 年我曾经搞过一个对全球金融界和全球政策界的问卷调查，也对美欧的政策专家和外交官们有过一些当面的访谈。从问卷反馈中，反映出来一个重要的差别。凡是搞经济金融事务的人，都对人民币国际化前景预期非常的积极，甚至比我还积极，比我还乐观。但是搞这些政策和战略研究的人，则非常不看好人民币国际化，认为这个事情搞不成。当时还有一个令我惊讶的事情，就是美国的政策界整体上，居然说乐意见到中国政府搞人民币国际化。首先他们认为中国的人民币无法俘获全球人民的信任，这反映了他们头脑中存在一种根深蒂固的制度迷信和意识形态偏见。他觉得你的央行没有相对于政府的独立性，你的政府的权利产生也没有西方式的选举制度，别人怎么相信你中共的主权信用呢？其次他们认为，中国一旦开始搞人民币国际化，就必须放开汇率波动，并且放开资本项目管制。放开之后，你那套中国发展模式，出口导向发展模式，就会出大问题，就搞不成了。在我本人看来，货币信用它不是源自什么制度，而是源自国家间的相对实力，更何况这十几年来的事实已经充分说明，美国这个国家一贯自我标榜央行独立性，其实就是个笑话。美国政治的分裂激化，随着不同的党派上台，政策来回巨幅摇摆。这跟中国政治的相对团结，整体稳定，良好的政策延续性相比，哪个更能让全球储蓄者放心呢？而且从全球历史来看，货币国际化的确需要本币汇率保持强势波动，但是这并不意味着实体经济一定会受损。最简单的我们就看德国马克。在国际化过程中，他的实体经济并没有受损，而且他的资本项目也并没有彻底放开。其实我们要知道，资本项目放开他不是 0 和 1，不是是和否的关系，而是一个渐进可控的过程，中间存在着很大的灰度区域。但是回到 2013 年前后，美国政策界的专家们就是有那份盲目的制度自信和理论自信。我作为中方的人士，我没有义务也没有必要去唤醒那些沉迷在自己编织的意识形态梦境中的美国朋友们。但是相比之下，华尔街的朋友比华盛顿的朋友就要现实很多。因为华尔街的人历来是创造口号去带市场的节奏的，创造概念去忽悠别国的。但是他们自己看的却是冷冰冰的事实和数据。所以华尔街的朋友，接受我访谈的时候通常都会表示，你们人民币全球份额一旦达到欧元的水平，那就会挤压我们华尔街这群人的利益了。他们自己其实非常明白，他说我们这些机构之所以能够安然度过次贷危机和全球金融危机，之所以能够玩 carry trade 套息交易，从全球获得无风险收益阿尔法收益，就是因为我们的货币美元是全球货币。你真要敢动我们的饭碗，到时候咱们肯定没法做朋友了。这是他们非常坦率的回应，我通常的回应是，人民币国际化也意味着中国金融市场的开放，你们待在纽约挣全世界钱，还是搬到上海来挣全世界的钱，挣的是美元还是挣的国际化之后人民币，不都一样是钱吗。当然这里我没有点明的问题，最终这里还是存在一个枪指挥党，还是党指挥枪的问题。统一战线要团结一切可以团结的力量，三反五反那是解放之后才能做的事情。也正是因为如此，我觉得将来我们党越是走向世界舞台的中央；一个无产阶级先锋队，越是成为世界市场体系世界资本主义体系的主导者，就越要加强党的思想建设，组织建设和作风建设，确保我们党的人民性，绝不能忘了我们的货币叫人民币，它应该是人民的货币。</p><h1 id="数字货币带来人民币国际化弯道超车的机遇"><a href="#数字货币带来人民币国际化弯道超车的机遇" class="headerlink" title="数字货币带来人民币国际化弯道超车的机遇"></a>数字货币带来人民币国际化弯道超车的机遇</h1><p>在正常情况下，新兴的货币想要掀翻传统主流货币的网络效益是非常困难的。但是技术变迁带来的换赛道机会，可能正在为人民币国际化创造战略性的机遇窗口。美国的 Facebook 集团牵头一群企业推出私人化的数字货币 libra，也叫天秤币。而中国央行则紧锣密鼓的测试数字人民币。两者对比非常明显，一个是老霸主的私人资本集团发币，一个是新兴大国的央行主权信用发币。2021 年的春季来看，脸书的 libra 在去年提交给美国国会听政之后，遭到了迎头痛击，不得不对货币定价机制等等，一些底层的逻辑进行重大调整。而中国央行的数字货币已经进入到了国内多个城市的实际测试阶段，应该说领先了一个身位。最近两年中国之所以加速推进数字货币的测试，我的猜想应该跟中美之间的经济金融脱钩的进程有关系。中国在特朗普政府的极限施压之下，不得不做出底线思维，尤其是对可能的金融制裁风险必须要有充分的预案和应对。美国对别国实施金融制裁的重要手段，是利用 swift 系统瘫痪他国的特定企业，乃至全部经济的金融支付和信贷。swift 系统不是一个支付系统，而是一个银行间的报文系统。支付系统你可以看作是血管，而报文系统是神经。全球金融业的神经系统并不是美国一家的，而是全球银行业互相往来逐渐培育出来的一个公共产品。但是 2011 年 911 发生之后，他要求获得在 swift 系统中的特权，说是我要用这个 swift 系统能够查找恐怖分子的资金往来，为反恐的需要。所以当时出于同情或者出于谄媚，许多国家就同意了。但是问题是请神容易送神难，20 年来这种特权结合美国自身在经济金融领域的其他优势，被美国政府滥用为监控和制裁各国的金融核武器。由于银行业巴塞尔 3 协议，要求 8% 的资本充足率，所以全世界的银行业普遍蕴含着 12 倍左右的杠杆率，也就是他 1 块钱的本金，会进行 12 块钱的放贷。所以一旦遭遇制裁，就会出现挤兑破产和连锁反应。所以美国的制裁威胁，不但是可信的，而且是非常恐怖的，对于这些银行业来讲都是如此。所以在伊朗核问题上，明明是特朗普单边违约，他却蛮横的威胁制裁那些坚持该协议的欧洲各国，以至于欧洲国家，不得不一起着手创造一个叫做  instext 的新系统，来绕过 swift 系统和美国制裁，继续跟伊朗做生意。但从实践来看似乎进展不是太顺利，难度也比较大。</p><p>正是在这样一个背景之下，到了 2019 年夏天，美国对中国的金融业也开始发出了若干威胁。这种局面大大推动了中国决策者了解、学习区块链技术，以及推进人民币数字化的这种决心和意志。如今尽管拜登总统上台了，美国对外经济政策正在逐步回归理性，但是对于中国而言，解决卡脖子问题，再也不要把自己放到如此危险的地步，已经成为一种全民共识。用数字货币来解决美元霸权，叠加 swift 的系统带来的风险，也是其中应有之义。当然数字人民币最终能否有效的帮助我们解决卡脖子问题，恐怕还需要实践来证明。我认为，数字人民币除了能够替代人民币现钞之外，如果能够顺利的推广到境外，可能会出现农村包围城市的新局面。一台智能手机事实上就成为了穷人的银行账户。货币替代的主要对象将是全球外围地区的美元现钞和一部分加密货币。正是因为存在人民币对其他货币的，货币替代的大概率场景，中国已经有不少人担心这件事如果这么发展下去，会引起各方的反弹和反对，尤其是担心美国方面会反对。据我估计，人民币数字货币必然会引起美方的激烈反弹，这是动他们的国本了。他们最常用的策略，应该是在全球各国煽风点火，他们要努力怂恿，乃至恐吓这些发展国家。正是由于兹事体大，靠低调或者韬晦我觉得是没有用的，不要低估别人的智慧。我主张打名牌，应该清晰而坦率的向发展中国家解释清楚，数字人民币要取代的是他们国内地下流通的那些美元纸币。而且我们可以承诺，我们将提供技术资源，帮助这些发展中国家建设他们自身的数字货币系统，实现货币体系的现代化。其次在一带一路的倡议的升级版中，应该把那些允许数字人民币在其境内的使用，和我们对他的援助投资，以及他们的商品进入中国市场的这种准入，以及对他们的债务减免等等一系列问题相挂钩。更加重要的是，既然已经和美国确立了公平竞争的关系，要抢美国美元现钞。在全球的地下美元现钞的天下，就必须先让利给广大发展中国家。所谓舍不得孩子套不到狼，我们应该把别国使用数字人民币，给我们所带来的一部分铸币税好处，以恰当的方式分享给广大发展中国家人民。</p><h1 id="人民币国际化的前景及其影响"><a href="#人民币国际化的前景及其影响" class="headerlink" title="人民币国际化的前景及其影响"></a>人民币国际化的前景及其影响</h1><p>据我十多年来跟踪和研究人民币国际化的进展，如果中国政府继续沿着当前的道路坚决走下去，我估计，人民币将在未来的 15 年里再上一个大台阶。</p><p>我们看当前全球货币份额，他存在一个有趣的分布规则，那就是赢家通吃的特征。美元占全球份额在 55% 左右。老二欧元，大约 24%，相当于在美元吃完之后，剩下的大饼里边又占了 55% 左右。老三英镑和日元合起来构成第三层次，合计 10% 不到一点，其实又是在剩下的那一小块大饼里边，还占 55% 左右。以此类推，等而下之，其他的一两百种货币就挤在最后那个非常小的份额里边。所谓强者恒强，弱者恒弱，这种幂率化分布源自于货币体系的网络化特征。</p><h2 id="1-货币网络效应对人民币国际化的影响"><a href="#1-货币网络效应对人民币国际化的影响" class="headerlink" title="1. 货币网络效应对人民币国际化的影响"></a>1. 货币网络效应对人民币国际化的影响</h2><p>如何理解这种网络化特征？你在对外经贸投资往来中，使用美元并不一定是因为你喜欢或者信任美元，而是因为你的交易对手也在使用他。正常情况下，没有人会费心费力把货币币种迁移到别的货币中间去，这是因为这种迁移带来的心理成本，交易成本和不确定性都太大了，前后的对比切换也会非常麻烦。一个有趣的例子，早期有说中国和俄罗斯之间的贸易都用美元，对一个进出口商而言，如果他用人民币直接兑换成俄罗斯卢布，可能他的兑换成本反而高于他先把人民币换成美元，然后再用美元换成卢布这样一个交易交易路径的总成本。为什么两点之间的连线成本，反而比绕道第三方的总成本还要贵呢？那是因为中俄之间的经济往来，可能既不如中美之间的往来多，也不如俄美之间的交易多。交易多的货币对之间，兑换成本就便宜，交易不活跃的货币对之间，兑换成本就昂贵。假如全球金融市场对人民币换美元收取万分之一的手续费，对美元换成卢布收取万分之二的手续费，人民币直接兑换卢布可能恰恰需要千分之一的成本。因为他交易量少。这样一来，绕道美元反而就是最最便宜的支付途径。这就叫网络效应。其实这跟我们日常生活中使用微信是差不多的道理，我本人使用微信不是因为喜欢他，而是因为我的朋友们都把通讯和交流迁移到微信上去了，以至于我也不得不去。</p><p>正是由于强大的货币网络效应的存在，我们人民币国际化的成长过程一开始并不能侵蚀美元的份额，而是侵蚀其他小伙伴份额，拾级而上干掉一群小啰啰，最后才能有资格挑战这个大  boss。只要中国政府坚持稳慎推进人民币国际化，以中国经济不断演进的规模和质量，我相信到 2035 年，也就是建党百年和建国百年两个百年的中间时间点，人民币的份额可能会处于 10~25 之间。保守估计能到 10，也就在现在的基础上翻一倍再多一点点。如果产业升级顺利，如果我们也能改变观念，愿意接受一部分贸易逆差，如果我们愿意大幅减少外汇储备，加大对发展中国家的投资和援助力度，那么我们可能能冲到 15 以上。这就意味着我们把日元，英镑欧元的一部分份额给抢了过来，成为全球第三大货币，仅次于美元欧元。但是假如到 2035 年我们能冲到 25，那就意味着欧元一定是出了大事，只有欧元区出现了分裂和倒退的情况，人民币才有可能在 15 年内取代欧元成为第二大货币。考虑到欧洲在数字经济领域，互联网经济领域的全面落后，考虑到欧洲传统汽车产业正在被电动汽车所取代，这种情况，局面我认为不能排除。而要冲击美元份额，那我估计应该是到本世纪中叶的事情。而一旦美元的国际地位垮塌，那就可能会带来连锁的，政治经济学意义上的去杠杆作用。美国的综合国力不是说下降 30%，而是快速的坍缩为原先的 20% 以下，也就是下一个数量级才能找到新的政治经济均衡。换言之美国 GDP 的全球占比从目前的 24% 左右，迅速掉到 5% 左右。这是一个数量级的跳跃，而不是一个百分比的升降问题。</p><h2 id="2-人民币国际化对中国经济的影响"><a href="#2-人民币国际化对中国经济的影响" class="headerlink" title="2. 人民币国际化对中国经济的影响"></a>2. 人民币国际化对中国经济的影响</h2><p>假设到 2035 年，人民币成为第三或者第二大货币，中国经济将会出现什么样的场景呢？</p><p>首先由于人民币国际化，人民币的汇率水平会比当前有个比较明显的上升，这就会导致中国普通人的国际购买力将会在现在的基础之上再有个翻倍。考虑到未来经济的中速增长，年均增速比如说稳定在 4-5% 之间的话，再考虑到人民币的汇率升值，中国经济规模显然会大大超过美国，也会明显的大于欧元区的经济，成为毫无争议的全球第一大经济体。在 5 亿乃至更多的中产阶级的消费支持之下，中国的本土消费市场会成为全球第一大市场，再遇到金融危机或者新冠异型这样的极端情况，中国政府也可以通过量化宽松，给本国国民发点钱，而不用担心中国国内出现高通胀。因为从铸币税的角度来讲，我们将有资格从全球的铸币税中间也分一杯梗。也能够把本国的风险和代价转移出去一部分。本国民众所实际承担的真实税率也会有所下降。</p><h2 id="3-人民币国际化的代价"><a href="#3-人民币国际化的代价" class="headerlink" title="3. 人民币国际化的代价"></a>3. 人民币国际化的代价</h2><p>以上讲的是人民币国际化比较好的那方面影响，但天底下没有完美的事情。人民币国际化也会有他代价，这个代价目前来看最显著的，就是东南沿海劳动密集型的那些出口制造业，对汇率水平敏感的那些行业，都将会陆续消亡，陆续迁出去。有人说我们中西部还有很多穷人，可以把服装鞋袜，箱包玩具这些行业搬到中西部去。这个观点其实违背了市场运行的基本原理的，如果真要这么做注定也是要失败的，我在以前的政经启翟节目 ( 中国会产业空心化吗？ ) 中，进行过详细的分析在这不再赘述。人民币国际化之后，能够留在中国本土的制造业一定是高附加值，要么是其中的高附加值环节，比如说设计研发，要么是把原先的劳动密集环节通过人工智能和机械手变成高附加值。有些人从国家安全，产业安全的角度说，即便是低端的也应该留下一部分，要不然发生新冠疫型危机的时候，呼吸机，口罩你自己生产不了怎么办？我主张，劳动密集和环境资源消耗大的低端制造业，必须转移到境外去，但是也应该控制在中国资本和中国企业手中。我提出的解决办法就是在海外开设治权在我的工业新城。具体的思路，我在政经启翟 ( 塑造新中国人群体 ) 的相关节目中也进行过阐述了。</p><h1 id="划重点"><a href="#划重点" class="headerlink" title="划重点"></a>划重点</h1><ol><li>人民币国际化未来需要多管齐下，稳慎推进，久久为功。</li><li>全球货币市场存在赢家通吃的网络效应，人民币国际化在本世纪中期才会轮到挑战美元份额。</li><li>数字人民币将帮助人民币国际化弯道超车。</li><li>人民币国际化会造成产业的转移，这也是我国劳动力结构变化的内在要求，应该顺应这个市场规律而行。</li></ol>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;今天交流一下关于人民币国际化的问题&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;不平衡的全球货币格局&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#不平衡的全球货币格局&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;不平衡的全球货币格局&quot;&gt;&lt;/a&gt;不平衡的全球货币格局&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;一国货币的份额跟本国 gd</summary>
      
    
    
    
    <category term="《人民币汇率与人民币国际化》" scheme="https://zhaolandelong.github.io/categories/%E3%80%8A%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E6%B1%87%E7%8E%87%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%8C%96%E3%80%8B/"/>
    
    
    <category term="课程笔记" scheme="https://zhaolandelong.github.io/tags/%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《人民币汇率与人民币国际化》第五讲——翟东升</title>
    <link href="https://zhaolandelong.github.io/2021/09/19/DiDongSheng005/"/>
    <id>https://zhaolandelong.github.io/2021/09/19/DiDongSheng005/</id>
    <published>2021-09-19T14:48:44.000Z</published>
    <updated>2022-02-23T13:56:12.823Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前面的课程中我们已经探讨了 2012 年之前中国持续积累越来越多的外汇储备的问题，由此带来天量的外汇占款与基础货币发行。这节课我们将探讨一下铸币税和它带来的财富再分配效应。</p><h1 id="铸币税的前世今生"><a href="#铸币税的前世今生" class="headerlink" title="铸币税的前世今生"></a>铸币税的前世今生</h1><p>首先解释下什么是铸币税。在英文里的原词是拉丁语的 seigneuriage，愿意是「腐蚀金币的边缘」。货币最初的价值取决于每个硬币里包含的贵金属的比例和权重。但王公贵族发现，把金币边缘做得越来越薄，剩下的贵金属就越来越多，省出来的部分就相当于货币发行利润，或者说相当于对信任和储存这种货币的人群征收的一种税。大家都把成色好分量足的货币改造成成色差分量轻但面值高的货币，来获取铸币税，于是就有了劣币驱逐良币的现象。</p><p>到了近现代，货币不再完全靠贵金属了，而增加了越来越多的国家信用的份额。尤其是 1971 年之后，全球货币就彻底摆脱了贵金属。基础货币制造过程只有一小部分是硬币和纸币，绝大部分连一张纸片都不需要，直接在电脑银行账户写上，我央行欠某个金融机构多少钱，就可以直接创造货币了。所以货币创造成本越来越低，甚至达到了可以忽略不计的地步。</p><p>中国在出口导向的工业化过程中，积攒了 3 万多亿外汇储备，与之对应的就是发型了巨量的基础货币人民币。我们算一下账，看图，在本世纪初的时候，每年新增基础货币占 GDP 约 3%，但到了 2010 年前后，这个比例到达了 10% 左右，进入新时代后，这个比例又重新下来了。中国的综合税率，也就是中央和地方政府所汲取的财政资源占 GDP 的比例，也就是每年新增财富的比例，其实是比较低的。我们统计了一下，在全球都属于中等偏低水平。但如果把铸币税和土地财政收入纳入到考量之后，中国的综合税率就不再低了。</p><h1 id="勤俭节约的美德「过时」了"><a href="#勤俭节约的美德「过时」了" class="headerlink" title="勤俭节约的美德「过时」了"></a>勤俭节约的美德「过时」了</h1><p>前面讲外汇和外汇占款时，其实已经探讨了，通过出口或者招商引资，每流进来 1 美元，为了避免人民币的升值，央行就要发行平均 7.5 元的人民币来买入这 1 美元，我们称之为高能货币或基础货币。基础货币在商业银行系统经过衍生，产出的广义货币大约是 4 倍，也就是 30 元左右的 M2。通过招商引资和鼓励出口，中国最高峰的时候，积累了 4.2 万亿的外汇储备。过去 30 年，即 2012 年之前，中国 M2 的发行增速大约每年 21% 的复合增长率，换言之 10 年 6.5 倍，20 年 42 倍，30 年 275 倍。在这样的背景下，勤劳节俭的人事实上扮演了主动多缴税的角色，储蓄越多，向整个货币体系缴纳的税就越多。</p><h2 id="1-无锚货币时代，不应在痴迷于储蓄"><a href="#1-无锚货币时代，不应在痴迷于储蓄" class="headerlink" title="1. 无锚货币时代，不应在痴迷于储蓄"></a>1. 无锚货币时代，不应在痴迷于储蓄</h2><p>中国银行从国内储蓄中汲取的这笔隐形税收，其实是帮助了出口部门，剥夺了千千万万国内的储蓄者。它具有非常强大的财富再分配效应，强大到什么地步呢？1980 年代，一个三口之家，假如夫妻都是工薪阶层，一年省吃俭用能攒千把块人民币，如果把这些纸币存在防潮的盒子里。那么这 1000 元假如在 80 年代占总 M2 的比例为 1 亿分之一的话。30 年后的今天，这 1000 元占 M2 的比例只有 275 亿分之一。相当于只剩下千分之 3.64，购买力的 99.6% 都蒸发了。从社会经济财富分化的角度来讲，你如果一直在努力工作，努力存钱，那么你翻身变富的概率极低，会被永远压在社会底层；反过来，如果有机会贷到款，虽然银行贷款利率达到了 8%，但是由于货币发行增速在 2012 年之前，稳定在 21.6% 左右，只要去做一点正经生意，财富增长速度大概率会比贷款利率高，这就是搭了一个巨大的顺风车。在无锚货币时代，不要再痴迷于储蓄，而是要用好杠杆，做好投资。这个道理对个人和国家都是如此，中国这个发展中国家，积蓄了 3 4 万亿美元的美欧国债，但定价货币既不是黄金也不是自己的货币人民币，而是债务人可以无穷印刷的美元和欧元。这样的储蓄显然是非常吃亏的，因为美欧国债收益率，远远赶不上他们银行资产负债表的扩张速度。</p><h2 id="2-货币扩张对不同资产的影响"><a href="#2-货币扩张对不同资产的影响" class="headerlink" title="2. 货币扩张对不同资产的影响"></a>2. 货币扩张对不同资产的影响</h2><p>换言之，中国人民存在海外的储蓄，是在不断蒸发的。在蒸发过程中，不同的财富、商品、资产的增值速度是不一样的。比如鱼肉、猪肉的涨速，远远赶不上货币发行增速，因为中国相关产品的产出速度增长也非常快，供给能力越来越强大。比农产品供给能力更强的是工业制成品的增长，比如手机、电脑的价格，是持续下跌的。还有一种缺少增值能力的资产，就是中国股市，中国资本市场对于它的所有者，对于股东权益的保护是非常脆弱、不到位的。它重融资，轻投资，从而导致股东权益一直在悄悄地流逝，所以股市总体上是一个负和游戏，普通投资者在股市获益，是非常罕见的。</p><p>那么那些资产能跟货币发行增速媲美呢？有个基本原则，凡是越难复制的商品和资产，其升值保值潜力就越强。典型的比如大城市的学区房，尤其是城市化还没有结束之前，它是一个比较靠谱的增值保值品种。更靠谱的比如茅台的年份酒，只要能识别出真假就行。更好的比如历史上非常有限的艺术珍品，齐白石的虾，徐悲鸿的马，唐寅、祝枝山、八大山人的画，过去 2 30 年里，这些小众资产增值幅度是非常可观的。在这样一个逻辑下，比特币总量限制在 2000 多万枚，叠加了越来越多的地下经济交易，它的计价结算转移到以比特币为首的数字货币中，所以其价格的暴涨，远远超出了大多数人的想象。</p><p>我从 2004 年博士毕业留校教书之后，每学期结束时都要跟学生说，你们记住，一毕业一定要买房，一定要找有公积金的单位，用足公积金，用足贷款，买最贵最大的房子。公积金贷款可以只还利息，可以 30 年后再还本金。如果家里有钱，可以全款，那就贷款多买几套。可以听了这话且行动的学生，只有极少数。</p><h1 id="外汇占款带来的货币扩张帮助了谁"><a href="#外汇占款带来的货币扩张帮助了谁" class="headerlink" title="外汇占款带来的货币扩张帮助了谁"></a>外汇占款带来的货币扩张帮助了谁</h1><p>再讨论下外汇占款带来的货币扩张究竟帮助了谁。从国际政治经济学的视角去探讨国际货币金融体系，关注的侧重点是整个货币体系运行机制下，剥夺了哪些阶层，补贴了哪些阶层，也就是所谓的再分配效应。</p><h2 id="1-谁是货币扩张之下的获益者"><a href="#1-谁是货币扩张之下的获益者" class="headerlink" title="1. 谁是货币扩张之下的获益者"></a>1. 谁是货币扩张之下的获益者</h2><p>在中国，出口地区和出口部门显然是获益者，2013 年前之所以发行这么多货币，就是为了买外汇，就是为了让人民币对美元的汇率能够适当的低谷，并且保持稳定。从区域角度来讲，由于制造业出口部门主要集中在东南沿海，所以过去这种出口导向的发展模式持续而系统地剥夺了中国内地的居民，补贴了中国东南沿海制造业；与此同时，内地的年轻人涌到东南沿海打工，他们付出巨大的社会代价，背井离乡，抛妻别子。但是挣到钱寄回老家存进银行，然后整个货币系统又通过大规模的扩张货币基础，对购买力持续的稀释补贴，又补贴给了东南沿海的制造业和出口商；由于年轻人涌入东南沿海，所以其房地产价格有明显高于内地，北方。所以东南沿海政府和居民，就可以做地主高价出租或出售他们的土地。</p><p>所以从这个意义上来讲，到今天工业化已经初步完成，中央政府通过各种转移支付手段，通过基础设施的投资，通过其他方式，从东南沿海汲取一部分的税收资源，来反哺给中西部地区，反哺给北方，其实是非常必要的。</p><p>以前有一些先富起来的企业家，上了一些 MBA 班或者总裁班，听了一些所谓的经济学家的讲座之后，就开始谴责央行的印钞行为。但是，正本清源，他们这种想法是非常付钱、自私而且忘恩负义的，而且对自己财富增长也非常有害。</p><p>中国在 2013 年前的基础货币发行，有很大程度上是为了稳定本币汇率而不得不买入外汇，从而积累外汇占款。换言之，中国央行从中国储蓄者手中征收了铸币税之后，转手送给了美欧日的央行，以此换取中国出口制造业的发展空间。中国企业家群体，尤其是东南沿海制造业企业家应该意识到，正是为了扶持他们的买卖，才会有所谓的货币超发，才会有天量的外汇储备。离开了中国政府提供的一系列公共产品，包括基础设施建设，外部市场准入，优质廉价巨量的劳动力队伍，以及稳定的外汇汇率环境，这些企业家中的绝大部分人的表现，不会比其他发展中国家的同行们，在制造业惨烈的竞争中有更好的表现，他们其实没那么大本事。</p><p>2017 年以来，央行越来越退出对汇率的干预，中国的外汇储备稳定在 3 万亿美元。人民币对美元的波幅加大，一天波动 1% 也非常正常。2020 年中国出口畅旺导致人民币兑美元升值了近 10%，许多出口企业感叹说，生意很忙，但根本不赚钱。为什么？生意上赚的钱，全被汇率变动侵蚀掉了，这才是正常的真相。离开了政府长期以来保姆般的呵护，绝大部分中国缺乏核心技术的制造企业，根本没有本事赚到那么多钱。这些企业家群体的成功，很大程度上应该归功于中国政府的扶持，其中包括 3 万亿外汇储备及其对应的基础货币超发，以及政府通过税收优惠，出口退税，土地，环境，员工福利等等渠道，给予这些企业的补贴和扶持。当然还有很多地产商和投资商的成功，更离不开政府政策和牌照的加持了。</p><p>但可惜的是，这个先富起来的群体中只有很少人能够诚实而理性的承认自己得益于这个时代的红利，得益于党和国家的扶持。多数人把自己在财务上的成功完全归功于自己的努力和天赋，反而把中国政府的存在视为其聚敛财富的负面因素。正是在这种错误认知下，他们在 2015 年前后，极端的看空、做空人民币汇率，结果许多人赔了夫人又折兵。也正是这种心态下，不少人投资移民走了。可以看看这么多移民到富裕的市场经济体制中的能人们，他们有几个能在那边办成企业的。我所认识的绝大多数这类人，要么过几年之后老老实实回流到国内，要么待在那里，靠国内的生意产生的现金流，在那过小日子，还有的人生意慢慢就泯乎众人了，沦为一个普通的上中产而已。套一句这些企业家经常教育他们所雇的职业经理人的名言，你在平台上的风光，主要是平台成就了你，而不是你成就了平台。</p><p>当然在这个过程中，还有一个明显的获利群体，那就是外资企业。尤其是以日本、韩国、新加坡、台湾、香港资本为主，许多外资企业经营本身并没有给他们创造太多的收益，但是他们从 90 年代起，以折扣价乃至象征性的价格，从中国大陆获取到的土地，包括工业用地、办公用地，到了今天，就非常值钱了。这种涨价过程和本讲所说的外汇占款的持续扩张和铸币税有关系。其实他们比中国大陆提前二三十年经历过这种制造业的出口收入通过货币扩张而溢出到资产价格的这样一个游戏。所以他们中有一部分人知道，如何以制造业、服务业和地产业投资为名，来中国大陆城市圈地的盈利策略。正是因为这样的原理，2011 年以来，我在给中国许多企业家讲课的时候，也教他们如何利用制造业、服务业投资，在越南等新兴的下一轮工业化的潜在获胜者那里，通过土地来获取大幅的资产升值红利。</p><h2 id="2-中国底层消费力的重要变化"><a href="#2-中国底层消费力的重要变化" class="headerlink" title="2. 中国底层消费力的重要变化"></a>2. 中国底层消费力的重要变化</h2><p>进入新时代，也就是十八大之后，我们看到 2013 年到目前为止，中国货币发行增速已经大大下降了。中国的外汇储备稳中有降，从 4.2 万亿降到了今天的 3 万亿。我们 M2 发行增速也大大下降，也就是说政府向民众征收广义铸币税的规模大大减少。而且现在获得的铸币税的收益，其实不再是送给美欧，而是通过买入中国国债，来扩张货币基础。这意味着我们中央政府和地方政府总体上就有空间给本国国民进行一定程度的减税。所以前两年我们看到，有一系列比较大力度的减税，比如给中小企业 2 万亿规模的减税。这样的减税，在以前的基础货币因为外汇储备持续扩张的背景之下是完全不可想象的。</p><p>广大人民也获得了一定的实惠，比如说绿水青山，精准扶贫全面脱贫，医疗养老保障网的扩大，这些都是要花钱的。在 2013 年以来，原本社会最底层的阶级，他们是有获得感的。这也就解释了为什么拼多多这样的企业会那么火。原本在整个社会财富的分配过程中占中国金字塔底层的那个群体现在有了一定的消费力。从这个重大变迁背后我们就可以看出十八大之后一个基本理念，是以人民为中心，而不是以资本或经济增速为中心。</p><h1 id="劫贫济富：美国梦的真相"><a href="#劫贫济富：美国梦的真相" class="headerlink" title="劫贫济富：美国梦的真相"></a>劫贫济富：美国梦的真相</h1><p>最后我们再探讨一个问题，美国从全球征收了多少铸币税？这个钱在他们国民中怎么分配？</p><p>如果计算美元的基础货币发行，美联储资产负债表每年增量占美国 GDP 的比例，会发现这个占比很小，平均 3% 左右。还有一种估算方式是，美国每年的贸易逆差减去海外投资的净收益。但是要注意，通过财政乘数，这笔联邦收入可以衍生出数倍的 GDP。换言之，如果美元不是全球储备货币，那么美国今天的 GDP 水平会下降一个明显的百分比，我估计至少要下降两三成。</p><h2 id="1-美联储扩张资产负债表，剥夺全球储蓄者"><a href="#1-美联储扩张资产负债表，剥夺全球储蓄者" class="headerlink" title="1. 美联储扩张资产负债表，剥夺全球储蓄者"></a>1. 美联储扩张资产负债表，剥夺全球储蓄者</h2><p>因为美元是全球货币，所以这笔钱是从全球征收的，而不是从本国居民身上征收的。比较有意思的是 2008 年金融危机以来的 13 年里，我们看看他们印了多少钞票。金融危机之前，美国的基础货币只有 9000 亿美元，危机发生后，迅速扩张到约 2 万亿美元，之后经过几轮的量化宽松，阶段性高峰出现在 2014 年 4.5 万亿美元，直到 2017 年初，特朗普认命了一位不是学经济学出身的律师，鲍威尔担任美联储主席。他俩闹矛盾，所以就持续的搞了真正迅猛的缩表，2017 年缩了一年，就过就是美国金融市场开始出问题。2019 年夏季，美国的企业债，垃圾债市场开始出现动荡，所以鲍威尔就不得不从 2019 年 10 月份开始，再次大规模扩张资产负债表。注意到 2020 年 2 月，也就是美国宏观经济还没动荡呢，它的资产负债表就已经重新扩张到 4.2 万亿美元了。然后就是新冠疫情在美欧社会的爆发，整个经济停摆，于是就有了无限量化宽松，到了 2020 年末已经扩张到了 7.5 万亿美元。我估计按照未来美国政治经济趋势，到 2025 年美国的资产负债表应该扩张到 15 万亿美元左右。这意味着从 2009 年开始算起 16 年里，美联储资产负债表大概扩张 16 倍，年化增速大约在 18%。这意味着，如果哪个国家政府，老老实实的积攒美元，积攒美国债务，那就永远会是一个穷国，而不可能成为富国。美联储扩张那么多的资产负债表，剥夺的就是全球的储蓄者，除了中国、日本、中东地区的储蓄者之外，还有它本国的中产阶级。</p><h2 id="2-美联储的铸币税补贴了谁"><a href="#2-美联储的铸币税补贴了谁" class="headerlink" title="2. 美联储的铸币税补贴了谁"></a>2. 美联储的铸币税补贴了谁</h2><p>从政治角度讲，征收了那么多铸币税后补贴了谁呢？当然是美国的底层穷人了，美国不少穷人是靠吃联邦和地方政府的福利补贴来过日子。在新冠疫情冲击之下，穷人发到不少的现金，但是穷人获取到的现金，算一下其规模，只占到增量国债中的一个小头，宣传的很好而已。而且他们拿到钱之后，根本积累不下来，很快会花掉。</p><p>主要的获益者还是美国的资本所有者，因为在后危机时代，美国的人工工资就没有涨，除了少数几个城市，美国的房价也没怎么涨，持续大涨的是股市，尤其是跟高科技、互联网有关的股票。甚至新冠疫情爆发导致如此巨大的失业和社会痛苦、经济大萧条之后，美国股市居然在无限量化宽松政策的刺激之下出现了巨幅的反弹，尤其是纳斯达克指数，到了 2020 年 5 月中旬，基本已经收回了年初的失地，然后一路高歌，反复创下新高。</p><p>从国际政治经济学来讲，这其实充满了讽刺意味。经历了这次危机，穷人没有了工作；中产阶级面临着失业、房贷、车贷等压力；而最有钱的美国资本阶级，他们的股价靠着超级量化宽松，居然没有受损，反而大涨。这就是货币政策强大的再分配效应。</p><p>美国遇到再大危机，都可以借助美元霸权的铸币税效应，把这个代价转移到全世界来分摊。数万亿新增的美元、欧元流动性，扑向全球外围地区的商品和资产，引发全球普遍的通胀和资产价格上涨。各类大宗商品如今都在涨价，发展中国家的居民福利实际是严重受损的。所以从这个意义上来讲，中华民族要实现伟大复兴，除了要实现第一步的工业化之外，也一定要推动人民币的国际化，跟美国争夺全球的铸币税，而不是向世界上其他国家缴纳铸币税。因为只有当你的货币成为国际货币的时候，你才能够真正有效的保护自己的劳动所创造的财富。这也是我为什么主张，中国要把人民币坚定地推向国际化。要用低息的国债置换一大部分高息的地方政府债务，从而做大做深我们的国债池子，让它能够成为与美国国债媲美和竞争的无风险资产池。吸引全球的储蓄者把他们的储备放进我们的国债池子。</p><h1 id="划重点"><a href="#划重点" class="headerlink" title="划重点"></a>划重点</h1><ol><li>2012 年之前，为了支持本国制造业参与国际竞争，中国用土地财政和人民币的铸币税补贴了这些产业，造成了不同的资产收益率的巨大差异，也造成了不同地区发展水平和不同阶层收入水平的巨大差异，形成了强大的国内再分配效应。</li><li>美国的无限制量化宽松，伤害了美国的底层和全球外国国家，但是令它最富有的人大大的受益。</li><li>中国要通过人民币国际化获取一定的全球铸币税，保护自己的财富，破除掉美国的金钟罩铁布衫。</li></ol>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;前面的课程中我们已经探讨了 2012 年之前中国持续积累越来越多的外汇储备的问题，由此带来天量的外汇占款与基础货币发行。这节课我们将探讨一下铸币税和它带来的财富再分配效应。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;铸币税的前世今生&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#铸币税的前世今生&quot; class=&quot;h</summary>
      
    
    
    
    <category term="《人民币汇率与人民币国际化》" scheme="https://zhaolandelong.github.io/categories/%E3%80%8A%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E6%B1%87%E7%8E%87%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%8C%96%E3%80%8B/"/>
    
    
    <category term="课程笔记" scheme="https://zhaolandelong.github.io/tags/%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《人民币汇率与人民币国际化》第四讲——翟东升</title>
    <link href="https://zhaolandelong.github.io/2021/09/07/DiDongSheng004/"/>
    <id>https://zhaolandelong.github.io/2021/09/07/DiDongSheng004/</id>
    <published>2021-09-07T14:44:26.000Z</published>
    <updated>2022-02-23T13:56:07.236Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>汇率是由市场决定的吗？1971 年后全球的货币体系都脱离了贵金属，处于无锚货币体系之下。理论上讲，政府相印多少钱就印多少钱。所以它本身不再存在市场成本，而是包含着政府的意愿和主权信用在其中。所以当美国政府和某些自由主义经济学家强调应该完全由市场决定汇率的时候，本身就存在逻辑缺陷。这一讲想通过回顾人民币对美元汇率波动的四十年历史，鉴往知来，探讨一下政府在汇率水平定价中所扮演的角色以及作用的方式方法。</p><h1 id="2005-年之前，汇率为出口导向型工业化提供支持"><a href="#2005-年之前，汇率为出口导向型工业化提供支持" class="headerlink" title="2005 年之前，汇率为出口导向型工业化提供支持"></a>2005 年之前，汇率为出口导向型工业化提供支持</h1><p>一个农业国想借助出口制造业的拉动作用转变成工业国，需要汇率的适度低估，并且保持汇率稳定，如果本地汇率高估，那出口商品就没有竞争力。如果汇率波动大，那么那些利润率低的出口企业就不太敢签合同。2005 年之前的人民币就很好地服务于中国的出口导向型工业化的发展策略。从 1980 年代开始人民币对美元的汇率，当时大约是 1:1.5 左右。此后的十几年里在持续的贬值，贬值的速度达到了年化 15% 左右，到了 1994 年初，最终贬值到了 1:8.7，黑市价甚至达到了 1:11。这样一个贬值速度，意味着在整个 80 年代，虽然说中国的经济增速也达到了每年 10%，但是如果我们用美元计价，用其他的国际主流货币计价的时候，中国人均 GDP 的增速远远没有账面上的那么好看，中国相对于美国的经济规模的占比有几年是下降的。其实不仅是发生在中国，直到今天这个问题在广大发展中国家中间也非常普遍。他们每年向联合国，世界银行，向全球媒体汇报的经济增长数据挺好看，但其实没有多少意义。因为他们的汇率长期来看是贬值很快的。印度前几年喜欢声称自己的增速终于超过了中国，但是如果考虑到 1994 年以来印度卢比对美元的汇率，他每年平均贬值 3%~3.5% 之间，它的实际财富增速就并不是表面的增长速度那么快了。</p><p>90 年代初的大背景是小平同志南巡讲话，开启了中国以招商引资和鼓励出口为组合拳的出口导向型工业化时代。想象一下，中国这样一个十多亿人口的巨型的发展中经济体，通过汇率的大幅贬值，而压低了本国的劳动力，土地，环境，各种要素价格，从而快速里挤入了东亚供应链。这导致东亚地区原本从事劳动密集型制造业和加工贸易的那些经济体，最典型的比如说东南亚的四小虎、泰国、马来西亚、菲律宾纳、印度尼西亚等地，在竞争中处于下风。这四小虎的政府的组织能力和公民劳动素质总体上都比不过中国大陆，因此他们的出口部门竞争不过中国东南沿海的竞争对手。</p><p>有种观点当时比较流行，认为 90 年代中期，他们的出口部门在失败，而房地产和资本市场在低息美元热钱的涌入下仍然在上升。所以就出现了虚拟经济继续涨，而实体经济在衰败，这两者之间的背离形成了泡沫，从而为 1997~98 年的亚洲经济塑造了一个基本面。别的地区之后也有类似的现象，欧盟在向东扩展的过程中，原苏东地区 ( 中东国家 ) 的一部分人口和土地并入到了欧洲统一市场。他们的政府组织能力，国民的教育素质，竞争力要普遍高于南欧国家。德法英、荷比卢、北欧等高收入经济体的市场，原本是向南欧国家的出口企业开放的。结果本世纪头十年，逐步都被中东欧国家取代了，于是就逐渐形成了 2012 年欧洲次贷危机在南欧地区爆发。所以大家以后要注意一下，当我们再次见到类似的实体产业迁徙和消长变迁的时候，一定要对此后几年的潜在的金融危机、汇率动荡、债务危机做出必要的心理准备。</p><p>到了第二个阶段，就是 1994~2005 年 7 月 21 号为止。这 11 年总体来看人民币对美元的汇率处于一个稳定的阶段，长期稳定在 8.29 附近，官方的说法叫做有管理的浮动汇率。但这十年如一日的稳定需要央行对抗来自不同方面的压力。1997~1998 年发生的亚洲金融危机的过程中，人民币汇率拒绝贬值是一个非常有意思的故事。当时中国政府在亚洲金融危机早期就公开称过人民币绝不贬值。为什么要做这样的公开表态呢？这与其说是高瞻远瞩，不如说是出现了一系列的误判和误解。有对索罗斯的动机的误解，也有对金融机构冲击程度和后续影响的误判。1997 年 7 月 1 号是中国香港回归的日子，对于中华民族来讲是一个非常重要的政治事件和政治时刻。就在这个档口，泰国，然后是整个东南亚，最后是整个东亚地区开始出现了金融危机和汇率大贬值。因为带头冲击泰铢的玩家是索罗斯，他跟中国的往来已经有好几年了。此人经常大手笔资助各国的非政府组织、反对派推动政治变革。要实现他所谓的全球开放型社会这样一个政治理念。此前他的确曾经卷入过中国政治，所以北京方面很正常的就想到这么一个喜欢颠覆他人政权的美国金融大鳄，从泰国开始煽风点火，然后袭击香港资本市场的港币，很可能是为了挑战中国收回香港主权。很可能是试图用市场的暴跌啊，经济的萧条来证明们中国共产党无法实现对香港的有效管制，无法稳定资本主义的香港市场。既然如此，我们就坚决予以反击，反击他这种政治意图。所以当时的决策主要是从政治立场，政治斗争在考虑。因外一方面，人无信不立，中国政府历来高度重视自己的国际信用，言出必行。所以后来我们看情况就是港币联系汇率没有放弃，人民币也一直保持了对美元的价格没有变。但是从 97 年夏季开始之后的一段时间，整个东亚地区货币都出现了贬值浪潮，而且还不之一波，贬值的幅度都在 30~40% 不等。导致处于工业化早期的中国制造业产品，在汇率上吃了大亏。一直等到 2001 年中国加入 WTO 之后，我们才真正地重新打开全球商品市场，全球制成品市场的大门，从而打开中国经济新的增长通道。</p><p>所谓是之东隅收之桑榆，人民币在危机中不贬值这个事，无心插柳柳成荫，为我们赢得了意料之外的好处。2001 年之后，美国的战略中心转到了中东去反恐，所以对东亚，东南亚无暇顾及，中日之间就出现了对本地区领导权的竞争。2005 年的一次地区重要会议一些东南亚小国纷纷表态，说中国才是靠谱的老大哥。比如说当时的菲律宾的总统，阿罗约夫人在地区性国际论坛上公开表示。幸亏我们这有的中国这样的负责任的老大哥。他在金融危机中拒绝人民币贬值，从而避免了整个东亚出口发展型导向的经济体，竞争性贬值循环的状态，是中国用自身的经济困难换取了我们整个地区的经济稳定，我们感到很幸运。可以看出在 20 世纪头十年，中国和整个东亚地区的关系应该是非常不错的，一直持续到 2010 年夏季，美国的希拉里国务卿开始搞重返东亚，这个阶段才结束。</p><p>中国是无心插柳柳成荫，那谁不高兴了呢？日本政府非常不高兴。因为在 2010 年之前，日本的 GDP 规模一直远大于中国。从经济实力上来讲，他是东亚地区毫无争议的经济领头羊。产业层次，技术水平，财政实力，都要高出我们很多。可是东亚金融危机中，日本不愿意承担地区大国的责任，遇到美元加息周期带来的贬值浪潮，跑得比别人还快。日元迅速地，主动地进行贬值，此事之后大家看出来谁是有担当的，靠谱的，负责任的。2006 年的时候，我在欧洲工作，参与主办一个学术论坛，有个日本学者，他在发言中就谈到了，最近我们日本国内非常懊恼，许多人表示后悔。觉得回过头去看 97~98 亚洲金融危机，其实对日本来讲没有那么可怕。日本本来可以扮演更加坚定，更加有责任感的角色。但实际上日本这个经济大国，经济强国，表现出了典型的小国的行为，遇到困难就躲藏，逃避。日本实际上当时还想牵头，想搞一个东亚版的 IMF，也就是东亚的储备体系。美国立刻提出了公开的反对，于是就放弃了，没有坚定的去对抗，去实施这个地区性的战略计划，反而中国人摘了桃子。其实本质上，只不过是日本在二战之后，一直缺乏政治担当、缺乏政治独立性的一个重要表现。在这方面，日本精英内心中对中国还是非常羡慕，妒忌恨的。</p><h1 id="汇率主动、温和升值是好事吗"><a href="#汇率主动、温和升值是好事吗" class="headerlink" title="汇率主动、温和升值是好事吗"></a>汇率主动、温和升值是好事吗</h1><p>中国加入世贸组织之后，情况又出现了变化，2002 年开始之后的五年里，中国对外出口经济增速都达到 20%~30% 几。到了最高峰的时候，中国的贸易盈余顺差 2007 年占 GDP 的 10%。大家开始意识到人民币是不是被大大低估了？低估了百分多少呢？美国方面提出人民币要升值 27.5%，否则就对你进行贸易惩罚。这个有零有整的数字是怎么来的呢？说来好笑，美国有两个国会议员，其中一位觉得人民币被低估了 15%，另外一个说被低估了 40%，最后妥协取了个平均值。他们提出一个议案，要求人民币升值，给中国政府施加非常大的压力。人民币的升值压力，不仅仅来自于国外，还来自国内。因为随着贸易顺差占 GDP 的比例越来越大，随着外汇储备越多，人民银行想要继续保持人民币对美元汇率稳定在 8.28，就不得不买入越来越多外汇，就不得不持续扩大自身的外汇占款。对冲这些外汇占款，成本越来越高，通胀的压力，资产升值压力也越来越大，所以当时的央行领导人来开始不断地向总理反馈和抱怨。与此同时，中国国内还有另外一个反向的压力，要求总理拒绝人民币升值，这个压力主要来自于出口制造部门和东南沿海地区。当时有个比较戏剧性的场景，纺织工业协会，船舶工业协会，这几位同志，跑到总理那说，我们这俩行业出口率特别低，对汇率都特别敏感，如果人民币升值 3%，我们全行业利润就全归零了；如果人民币升值 5%，我们全行业就亏损了；如果升值 10%，那就等着 2000 万产业工人失业吧。中国的当时的经济政策的决策者面临左右两边的巨大压力，怎么解决呢？</p><p>2005 年 7 月 11 号开始，人民币兑美元跳升 2 个百分点。在之后的几年里，保持了一个持续的渐进升值的光滑曲线，背后体现的汇率改革的原则，就是所谓「自主、渐进、可控」三原则。从事后来看，意思就是每个月人民币兑美元大约升值千分之四、<del>千分之五左右，一年下来累计下来大致是 5%\</del>6%，所以这个曲线是光滑的。出这个主意的人的考虑应该是这样：</p><p>汇率波动，制造业企业就要承担汇率风险，因为不知道从签合同开始到拿到货款之间，这几个月账期内的汇率会出现多大变化。所以这些企业可能就不太敢签大合同。而通过这个渐进自主可控的汇率升值，相当于帮企业在出口合同中消除了相关汇率的风险。但是从金融市场角度来看，政府出面帮助市场消除不确定性。这是非常危险，非常鲁莽的行为。因为这相当于政府把市场风险给承包了，站在任何一个玩金融的人的角度来看，假如有一个价格变动是可预测的，那么你所要做的就是加足杠杆，按照他的可预测性进行操作，可获得巨大利润。既然人民币公开要渐进自主可控，看出每个月大概升千分之五，许多人就开始搞套息交易。具体的做法是，中国的资本项目当时并不完全放开，那他怎么办呢？就是在离岸市场上，在香港，日本，在国外贷入巨量的低息美元。以贸易为名，弄进中国的金融市场来获取息差和汇差。比方说抱她在深圳和香港各开一家贸易公司，然后用两家公司之间的贸易合同来出口单位价格比较贵的商品，比如说贵金属，昂贵的电子元器件。香港公司从香港金融市场获得比较廉价的，原来是比方说利率是 3% 的美元贷款，然后以贸易支付的名义的，把这笔钱付给深圳的兄弟公司。深圳公司，再从自己本地的银行的换到人民币。人民币协议存款利息大约是 4% 点多，光是利差就一个点。他们更看重的是汇率升值，每年升值 5%~6%，一年就有 7% 左右的收益。请注意，这只是一次交易的收益，通过杠杆率持续拉高，每三个工作日就可以加一倍杠杆，就可以循环一轮。一年下来，有的人做了七十多倍杠杆，可以算下这一年下来，他的年化利润有多高。所以这样的一个暴利的机会，导致了热钱持续流入中国内地。换言之，这条光滑的人民币对美元汇率升值曲线，相当于是在邀请全球金融市场上投机者，来赌人民币升值，来搭便车。中国资本项目是不开放的，所以这些投资者往往通过贸易项来把热钱搞进来，或者是用 FDI 产业投资的名义。结果就是夸大了中国的贸易顺差和直接投资的规模。这反过来更加强化热钱流入中国的信心和动力。所以这相当于是个自我实现的预言，自我强化的趋势，形成了一定的泡沫。2005 年开始到 2008 年之间，这样一个自我实现的预言的，最终在中国资本市场上也形成了一个对应的泡沫，那就是当时上证指数从 1000 点在两年不到时间里面迅速涨到 6000 点，形成了巨大的金融风险。</p><p>如果我们现在穿越回去，以今天的后见之明，给当时的决策者出主意。要想实现每年 5% 左右的升值，要缓解来自于美方的，来自央行的压力，就要让汇率波动的走势具有一定的随机性，有可能连续多天都是奇数，也有可能连续多天都偶数，在这样一个公式之上再加一个小小的常量，就可以实现 250 个交易日升值 5% 左右。这么做的好处在于，尽管仍然会有一些套息交易，但是因为它在日线和周线层次上存在随机漫步的特征，没有人敢加 70 倍杠杆，最多一倍两倍。这样的话收益就没有那么夸张，热钱涌入的动力就大大减小。但可惜的是，2015 年前后，中国的政策届的智囊机构没有几个人真正有丰富的金融市场操作经验。</p><h1 id="后金融危机时代，人民币汇率何去何从"><a href="#后金融危机时代，人民币汇率何去何从" class="headerlink" title="后金融危机时代，人民币汇率何去何从"></a>后金融危机时代，人民币汇率何去何从</h1><p>再后来，我们看到 08 年金融危机之后，人民币汇率又实施了一个短暂的对美元的锚定，稳定在 1:7 左右。危机过后，经济恢复稳定之后，人民币兑美元又开始了渐进升值的进程。但是这一次升值的速度大大减缓。其实现在人民币被低估的已经不多了，到了 6 字头，每年升值 2% 其实比较正常。从 2014 年、~2016 年，人民币开始出现一个贬值周期，三年贬了百分之十几，平均每年贬值 4% 左右。这是有讲究的，因为当时从人民币金融市场贷款的利率，也就是融资成本，综合起来大约 6%，但是把钱拿到美元资产中间获得的无风险收益大约是 1% 多。如果变得太快，做空人民币的人就会有利润，如果不贬值潜在的贬值压力无法释放。所以把贬值的速度控在 4% 左右，这其实是一个比较合理的，用时间换空间的做法。</p><p>那为什么人民币会出现贬值周期？这是一个前期积累的压力释放的过程，有两大笔钱，等着出去。第一笔钱就是过去的持续升值过程中，所积累的巨额的热钱。他们之所以愿意长期待在人民币资产中，是因为看到人民币是个强势货币。一旦开始贬值，他们就会离开。另外一笔钱，是跟我们工业化的发展路径有关，1992 年之后，我们出口导向的工业化过程中间，有一个非常独特的因素，不同于日本、韩国，那就是巨量的外商直接投资。每年有几百亿，上千亿美元的外资流入到中国去办企业，他们是冲着中国给的各种超国民待遇来的，比如说税收的减免，土地打折，劳动力，基础设施，各种要素的补贴。所以他们跑来共享这场工业化的盛宴。其相当于游牧民族，逐水草而居，收割的就是欠发达国家的年轻劳动力的生命。但对中国而言，我们的发展目的不是为了让外资发财，是为了让中国的孩子们将来能享受到发展成果。所以进入到新时代，2012,2013 年开始，工业化初步完成了，我们需要的不再是规模，而是发展的质量。给这些外资所提供的超国民待遇，慢慢就消失了。，劳动力，环境要素都不再那么便宜，这些 FDI 就离开中国，去寻找下一片青草地了。于是我们看到人民币汇率贬值过程，伴随着这些长期产业资本的逐步撤离，这两笔钱的离开都是顺理成章的事，都是发展到一个阶段必然的事，对中国经济而言，也是一个健康的必要的调整。因为中国本土的品牌和产业竞争力已经成长起来了，逐步取代外资在中国的雇主地位，这应该是好事，所以我在 2016 年，在各种场合主张，不要对人民币会贬值阶段感到太恐慌。只要认识到中国产业升级过程，技术进步，认识到中国的经济发展基本面是良好的。认识到中国可贸易部门在全球竞争力的持续自主提升，那么就应该对人民币汇率的长期前景拥有充分的信心。</p><p>果然当这两个压力释放得差不多之后，在中国政府的政策调整以及市场内在力量共同作用下，人民币又进入了一个快速的上升过程。2017 年全年人民币对美元从 1:7 迅速升至到 6 块 2 毛 6 分，这个过程中的主要力量是市场。反弹这么猛，其实主要源于此前有一部分人太悲观，汇率贬值超调了。国内借了人民币贷款买美元，想发国难财的人，在 2017 年的升值过程中既有利息损失，又有汇率损失。所以被迫解释解除掉他们做空人民币的那几千亿元的交易，就出现了一个人民币汇率的空杀空现象，所以出现恐慌性的升值，一种逼空现象。那么到了 2018 年和 19 年两年，由于贸易战，特朗普发动关税战。市场上再次兴起了，对人民币汇率的贬值预期，但是这次贬值过程中，我们看到首先他贬的更快，但是中国政府并没有像 15 16 年那样，反复地向市场喊话，安抚市场。任由人民币汇率按照市场的情绪波动，特朗普加一次关税，市场情绪恐慌，汇率就会快速贬值一段。贸易战虽然导致了中国对美出口下降，但是由于人民币的适度贬值，2018 和 19 年中国出口规模是稳定的，因为我们对东盟、一带一路、欧盟这些地方的出口有了增长。对冲掉了关税战导致对美出口下降。到了 2020 年，由于新冠疫情对全球的冲击，中国应对得当，率先复苏，人民币对美元的汇率出现明显上涨。这几年中国对美国市场的依赖程度已经明显降低，不仅仅表现了美国市场对中国出口的重要性，从第一下降到第三。而且表现为人民币汇率不再盯紧美元。而是以自己为中心，以主要出口市场的一篮子货币，屏形成了一个 CFET 指数，就是人民币指数。这个指数在过去的两年稳定在 92~95 之间，在咱们录制课的时候，此时此刻是在 97 左右。其实这都是中国经济跟美国经济的主动有序脱钩的过程。在经贸和货币金融等领域渐进脱钩的过程。也是人民币换锚的过程，以前一个重要参考对象是美元，以后我们是以自己的贸易所需要的一篮子交易伙伴的货币来作为锚。从此以后我们所说的人民币汇率稳定，不再指人民币对美元的汇率，而是指跟我们的主要贸易伙伴的货币篮子稳定。</p><p>通过梳理 40 年来人民币对美元的汇率，我们不难看出中国政府在汇率上扮演非常重要的作用。政府干预汇率的方式有非常多种，一种是直接下场去买外汇或者抛售外汇，第二种是通过放松或者收紧汇率外汇管制的方式，第三是引导市场的预期。政府可以在很大程上塑造本国的汇率水平及其波动方式，但注意这种塑造和影响干预只能是在中期和短期的时间维度上。从长期来看，政府干预的代价其实也是越来越大，而且时间越长，累就的代价，最终也会超出任何一个政府的能力和承受力。货币汇率还是必须得顺从市场内在力量，也就是经济基本面的力量。</p><h1 id="划重点"><a href="#划重点" class="headerlink" title="划重点"></a>划重点</h1><ol><li>东亚金融危机，中国赢得周边国家信任，为周边外交开拓了市场空间，日本丧失地区领导权。</li><li>汇率的渐进升值，把市场参与者承担的风险转移到了政府手里，市场调控应注意。</li><li>政府塑造中短期汇率及其波动方式的能力很强，但长期人为的扭曲将会付出沉重代价。</li><li>高明的汇率政策既要照顾实体经济的需要，又要充分考虑金融市场内在的规律。</li></ol>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;汇率是由市场决定的吗？1971 年后全球的货币体系都脱离了贵金属，处于无锚货币体系之下。理论上讲，政府相印多少钱就印多少钱。所以它本身不再存在市场成本，而是包含着政府的意愿和主权信用在其中。所以当美国政府和某些自由主义经济学家强调应该完全由市场决定汇率的时候，本身就存在逻辑</summary>
      
    
    
    
    <category term="《人民币汇率与人民币国际化》" scheme="https://zhaolandelong.github.io/categories/%E3%80%8A%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E6%B1%87%E7%8E%87%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%8C%96%E3%80%8B/"/>
    
    
    <category term="课程笔记" scheme="https://zhaolandelong.github.io/tags/%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《人民币汇率与人民币国际化》第三讲——翟东升</title>
    <link href="https://zhaolandelong.github.io/2021/09/05/DiDongSheng003/"/>
    <id>https://zhaolandelong.github.io/2021/09/05/DiDongSheng003/</id>
    <published>2021-09-05T14:49:00.000Z</published>
    <updated>2022-02-23T13:55:58.219Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>环顾全世界，真正需要积累大量外汇储备的，往往是外围的发展中国家，而那些发达国家，则是别国安放外汇储备的投资目的地。所以巨额的外汇储备，不是大国的标志，而是附庸国的象征。中国的外汇储备，越来越成为我们的麻烦。中国的外汇储备是如何形成的呢？</p><h1 id="外汇储备源自对汇率波动的恐惧"><a href="#外汇储备源自对汇率波动的恐惧" class="headerlink" title="外汇储备源自对汇率波动的恐惧"></a>外汇储备源自对汇率波动的恐惧</h1><p>1971 年以后，在全球货币体系中间，中心国家和外围国家之间存在着一种不对称的权力关系。发展中国家的货币汇率波动非常大，带来的宏观经济冲击也比较大，所以需要建立外汇储备。</p><p>发展中国家通常都缺乏定价权，利润也都比较单薄，汇率波动一大，原有的微利的买卖就会变的无利可图，出口商就不敢签合同。所以发展中国家的政府，通常都会倾向于让自己的汇率波动不那么大。如何做到？在工业化进程当中，试图把本币跟全球主流的储备货币，尤其是美元来绑定在一起，以此来帮助自己的出口产业和出口商。</p><h1 id="中国的外汇储备是如何形成的"><a href="#中国的外汇储备是如何形成的" class="headerlink" title="中国的外汇储备是如何形成的"></a>中国的外汇储备是如何形成的</h1><p>下面以中国为案例，来解释一下这个过程的具体细节。首先，中国为了快速实现工业化，搞了大规模的招商引资和鼓励出口的重商主义政策。外资在各种优惠条件的吸引下来到了中国，主要是在 1992~2012 年。</p><p>假设一家台资企业来到了东莞开了一家工厂，生产产品卖给全世界。假设带来了 1 亿美元的资本金，在中国的结售汇制度下，需要把美元卖给自己的开户行，比如是中国银行东莞支行。由于银行外汇头寸管理制度，假设东莞支行只能留存 1000 万美元的外汇，它必须要在晚上收盘之前，把多出的 9000 万美元在银行间外汇市场上卖掉。当全中国都在招商引资，各地都在鼓励出口时，各银行都有多余的外汇需要卖。这时市场上对人民币的需求会非常多，但外汇供给过剩，人民币相对美元就会有升值压力。如果允许人民币快速升值，就会伤害到服装、鞋袜、箱包这些劳动密集型低利润率的出口企业，所以这时中央政府就需要出面干预。这时人民银行就会以市场参与方的角色，来接收所有外汇的卖盘。这样日复一日年复一年，最高峰时积攒了 4.2 万亿美元的外汇储备。这些外汇会放在人民银行下属的一个副部级单位——国家外汇管理局。外管局会把这些钱投到全球各大金融资产市场上，比如美国、日本、欧洲的国债等。</p><p>问题来了，人民银行没有收税的权利，那什么钱来买外汇呢？——印钱</p><blockquote><p>为了买入外汇，而扩张的资产负债表，新创造的基础货币，我们称之为——外汇占款，是被动生成的。基础货币在金融上成为高能货币，实际上带来的广义货币还需要乘以存款准备金率的乘数。</p></blockquote><p>这样理论上会导致通胀，但央行的首要职责就是避免高通胀，面对这种通胀压力，它就要对冲流动性。从过去 20 年的实践来看，主要有三个方法：</p><ol><li>发行央票，就是央行的自创负债，吸收流动性。资金成本大概 3% 多一点；</li><li>利用自己管理国库的身份，把中央财政的钱压在库底，不放出去。这些钱的存款利息大概 1% 左右；</li><li>提高存款准备金率；<br>无论那种手段都是有代价的，归根结底都是中国的纳税人、贷款企业和存款人，以不同的方式分摊了外汇储备的综合成本。</li></ol><h1 id="央行拿外汇干什么去了"><a href="#央行拿外汇干什么去了" class="headerlink" title="央行拿外汇干什么去了"></a>央行拿外汇干什么去了</h1><p>买了美国、欧洲国债。但是这里还有一个冷门知识，中国央行是做多美元的力量吗？但是纽约的一家对冲基金通过数据验证发现 ( 中国外汇储备季度增量 - 美元兑欧元的汇率 ) ，中国外管局的外汇储备快速增加时，美元汇率是下跌的，而快速减少时，美元是上涨的。换言之，中国外管局是美元的主要空头力量。</p><p>这里提供一个猜想：中国的外汇来自于中国的双顺差，也就是招商引资获得的资本顺差，和大规模出口获得的贸易顺差，获得的大部分都是美元。假如流入中国的 10 亿美元，9 亿是美元形式，1 亿是日元、欧元等非美元形式。当外管局去全球配置这些巨额的外汇储备时，会有一种巨大的焦虑，鸡蛋不能放在一个篮子里。所以要配置成 5 亿美元资产和 5 亿非美元资产，降低风险。所以经过外管局这个黑箱，比例从 9:1 变成了 5:5，所以整体来看，外管局就变成了美元的空头力量。</p><h1 id="外汇储备无助于汇率稳定"><a href="#外汇储备无助于汇率稳定" class="headerlink" title="外汇储备无助于汇率稳定"></a>外汇储备无助于汇率稳定</h1><p>外汇储备不是汇率稳定的原因，而是追求汇率稳定的结果，是追求汇率稳定的一个副产品。</p><h2 id="1-持有巨额外汇储备的代价"><a href="#1-持有巨额外汇储备的代价" class="headerlink" title="1. 持有巨额外汇储备的代价"></a>1. 持有巨额外汇储备的代价</h2><p>持有巨额外汇储备，导致了巨量外汇占款和由此而来的基础货币扩张。导致了资产价格的泡沫或者央行对冲成本的持续积累。</p><p>也就是说如果不去对冲那么多过剩的流动性，就会有资产泡沫，会导致宏观经济更加危险。一有风吹草动，就面临泡沫破灭的巨大动荡。如果靠央行特殊政策对冲，如央票、财政低息存款或者提高准备金率，这个代价经过金融系统的强势地位一步一步传递到实体经济，它伤害的是普通居民、普通贷款人的整体福利，全国人民在分担。</p><p>我们再换一个角度来看一下这个代价的规模。美国以极低的成本 ( 印张纸 ) 获得了我们的劳动产品，它提供的仅仅是一种兑付承诺。但是我们无法获得美国的高科技产品，芯片、战略性资产、高科技公司、矿、码头，它们根本不卖。我们只能被动地持有着他们的低收益国债或准国债。国债能否保值增值呢？如果仅仅看美国的 CPI，貌似说得过去，通胀率不高。但问题是，CPI 里没有包含资产价格。如果看看股票、房价，再看看美联储资产负债表的扩张速度，可以发现，在他们现代货币理论所支持的无限制量化宽松政策下，我们全民族的储备价值在不断的被稀释掉，光天化日之下给拿走了。</p><h2 id="2-案例：2014-年巴西雷亚尔被袭击"><a href="#2-案例：2014-年巴西雷亚尔被袭击" class="headerlink" title="2. 案例：2014 年巴西雷亚尔被袭击"></a>2. 案例：2014 年巴西雷亚尔被袭击</h2><p>持有巨额外汇储备可以保障经济金融安全，这是不正确的，在《政经启翟》中提到过一个案例。</p><p>我的一个朋友是华尔街对冲基金经理，在 2014 年带头袭击了巴西的雷亚尔，而且成功了。基金规模为 50 亿美元，但巴西外汇储备是 3000 亿美元，世界第三。怎么会赢？首先，可以加 10 倍杠杆，就变成了 500 亿。然后在市场上抛售巴西雷亚尔，此时巴西政府面临两个选择，要么眼睁睁看着雷亚尔汇率相对于美元在我的大举砸盘之下持续下跌，要么用 500 亿美元来接盘，买下我抛售的雷亚尔。大量的雷亚尔流回到巴西央行，这意味着急剧的通货紧缩，带来流动性紧缺，带来迅速的萧条。更加重要的是，巴西外汇储备会显示出，在一两周内，迅速减少了 500 亿美元，会吸引我大量的同行来打听。这时候我会抛出一份报告，是我在此前一两年里花了大价钱，请了一位巴西的前政要，专家型高官写的。讲的是巴西经济在货币上、政治上、贸易上方方面面的大问题，而且都是真问题，没有一样是造谣的，经得起检验的。看到报告后，我的同行都会行动起来，加足杠杆的扑上来。所以不要说 3000 亿，就是 1 万亿也扛不住，因为本国的企业和国民也会恐慌，会争相逃离那个经济体，逃离那个货币，理论上这个规模是无穷的。</p><h2 id="3-巴西雷亚尔被袭的经验教训"><a href="#3-巴西雷亚尔被袭的经验教训" class="headerlink" title="3. 巴西雷亚尔被袭的经验教训"></a>3. 巴西雷亚尔被袭的经验教训</h2><p>袭击者或做空者，真正怕的不是你的外汇储备，怕的是你资本项下的交易管制，这种危机之下的交易管制才是有用的。2014 年有人指点巴西政府放弃保护汇率，没用动 3000 亿美元的外汇储备接盘，导致汇率一年内贬了 34%。保住外汇的结果是巨大的民生和政治代价，因为汇率贬值导致国内通胀高企，引发国内政治动荡，当时的左翼领导人罗塞夫夫人就因此而下台。我的朋友在那一年的全球宏观对中基金中间业绩排名前列，索罗斯时候专门约了他吃了顿饭，聊了聊巴西雷亚尔一役的经验教训。</p><p>事后来看正确的应对方法是什么？我认为应该是汇率的有序贬值，比如说 2015、2016 年，人民币每年大概贬 4% 左右。这个 4% 并不是偶然，其实是内外的资金价格差。同时，临时的加强资本项目的管制，多管齐下，应对危机。外汇储备在这种极端情况下作用不大。</p><h1 id="中国不再需要外汇储备"><a href="#中国不再需要外汇储备" class="headerlink" title="中国不再需要外汇储备"></a>中国不再需要外汇储备</h1><p>我有一个主张，虽然在学界和政策界目前仍然属于非主流：对中国而言，已经不再需要那么大外汇储备，只需要储备点黄金，因为它毕竟是人类金融史上最最顽固的信仰，其他的外汇储备没有必要。尤其是中国这样的大国，怎能把国民的财富，民族的未来寄托在他人对我们的兑付承诺上呢。</p><p>中国已经过了早期的工业化阶段，低端的、低附加值、低利润的劳动密集型制造业，占中国总出口的比例已经下降到不到 20%。中国的低端劳动力由于人口结构的特殊性，已经开始变得稀缺了。南方的制造业过去 10 年一直面临招工难的局面。所以我们不再需要付出巨大代价来维持汇率的低波动率，不再需要维持数万亿美元的巨额外汇储备。而且中国作为全球最大的出口国，制造业国家技术还在不断的进步，产业还在不断的升级，而且还面临老龄化的快速发展。这样的经济体根本不需要担心汇率贬值，因为汇率贬值会让你的制造业出口产品在价格上更有竞争力。我们要担心的恰恰是人民币长期强势，像日本一样摁都摁不下去。</p><h1 id="划重点"><a href="#划重点" class="headerlink" title="划重点"></a>划重点</h1><ol><li>外汇储备，源自于对汇率波动的恐惧。</li><li>外汇储备，不是大国的标志，而是附庸国的象征。</li><li>外汇储备，不是汇率稳定的原因。</li><li>外汇储备，是政府追求汇率稳定的结果和副产品。</li></ol>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;环顾全世界，真正需要积累大量外汇储备的，往往是外围的发展中国家，而那些发达国家，则是别国安放外汇储备的投资目的地。所以巨额的外汇储备，不是大国的标志，而是附庸国的象征。中国的外汇储备，越来越成为我们的麻烦。中国的外汇储备是如何形成的呢？&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;外汇储备源自</summary>
      
    
    
    
    <category term="《人民币汇率与人民币国际化》" scheme="https://zhaolandelong.github.io/categories/%E3%80%8A%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E6%B1%87%E7%8E%87%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%8C%96%E3%80%8B/"/>
    
    
    <category term="课程笔记" scheme="https://zhaolandelong.github.io/tags/%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《人民币汇率与人民币国际化》第二讲——翟东升</title>
    <link href="https://zhaolandelong.github.io/2021/09/04/DiDongSheng002/"/>
    <id>https://zhaolandelong.github.io/2021/09/04/DiDongSheng002/</id>
    <published>2021-09-04T15:19:03.000Z</published>
    <updated>2022-02-23T13:55:52.327Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>​<br>上期讲了汇率不是有哪些因素决定的，这期要讲长期来看汇率是由哪些因素决定的。短期汇率，是由市场情绪决定的，不具备可预测性；中期汇率 ( 1 年以上，2~3 年，最多 3~5 年 ) ，由政府调控决定的；长期汇率 ( 5~10 年，甚至更长 ) ，是由市场的力量决定的。</p><h1 id="影响长期汇率的直接因素"><a href="#影响长期汇率的直接因素" class="headerlink" title="影响长期汇率的直接因素"></a>影响长期汇率的直接因素</h1><blockquote><p>巴萨效应 ( 巴拉萨-萨缪尔森效应 ) ，描述的是经济发展水平与价格水平之间的正向关系。经济增长率越高的国家，工资实际增长率越高，实际汇率的上升也越快。 ( 1962 年 )</p></blockquote><p>但是最近发现，巴萨效应在解释当代世界的汇率应用过程中，经常是无效的。主要是 1971 年布雷顿森林体系解体后，逻辑已经全变了，再用老的理论解释新规律，经常会得出一些错误的结论。</p><p>经过实证研究发现，长期来看影响汇率最直接最有效的因素，是一个国家可贸易品的价格水平。</p><blockquote><p>通俗地讲，凡是能够让你从别的国家去挣钱的这些买卖，他就是可贸易品。</p></blockquote><p>可贸易品的加权平均价决定了各个国家的汇率水平。如果可贸易品价格上涨，长期来看汇率水平会下跌。道理很简单，「一价定理」决定了国际贸易品的价格会被倒买倒卖实现抛补平衡。哪些因素决定了一个国家的可贸易品价格水平呢？</p><h2 id="1-技术水平"><a href="#1-技术水平" class="headerlink" title="1. 技术水平"></a>1. 技术水平</h2><p>数据表明，技术水平的进步 ( 供给侧 ) 只能解释 20% 左右的汇率变化，不是主要因素。主要因素取决于需求侧。</p><h2 id="2-老龄化"><a href="#2-老龄化" class="headerlink" title="2. 老龄化"></a>2. 老龄化</h2><p>研究发现，老龄化能够解释 65% 左右的汇率问题。一个国家如果老的越快，它的汇率大概率会走强。这个很有意思，主要是因为，人老了，欲望就会下降，消费就会萎缩。虽然人老了，工厂人少了，但是对于工业化国家来讲，自动化和机器会取代人，其生产能力并不会下降。所以老龄化严重的国家，供给不会减少甚至增加，但是需求在减少，这就会导致可贸易品价格萎缩的非常厉害。</p><p>日本在 90 年代之后，尽管面临经济衰退、资产价格暴跌、产业对外转移、核心品牌消失等一系列经济困难，债务率也越来越高，但是他们的汇率依然非常强劲。强劲到政府主动去摁都摁不下去，其背后的因素就是老龄化。</p><p>技术进步和老龄化能够解释汇率的绝大部分波动的长期趋势，但是还是比较浅层，表层。</p><h1 id="影响汇率的六个深层因素"><a href="#影响汇率的六个深层因素" class="headerlink" title="影响汇率的六个深层因素"></a>影响汇率的六个深层因素</h1><h2 id="1-国家能力"><a href="#1-国家能力" class="headerlink" title="1. 国家能力"></a>1. 国家能力</h2><p>一个政府财政开支占本国 GDP 的比例越大 ( 大政府 ) ，长期来看其汇率会越坚挺。在《货币、权利与人》里解释过，经济增长需要公共部门和私人部门配合，这就涉及到公共部门能力和效率问题。公共服务之于私人发展，就如空气之于人，水之于鱼，平时感觉不到，没有了会很痛苦。总体上国家能力，政府能力越强的大政府，其汇率长期来看就越强，人民也活的越有人样 ( HDI 越高 ) 。</p><h2 id="2-贸易开放度"><a href="#2-贸易开放度" class="headerlink" title="2. 贸易开放度"></a>2. 贸易开放度</h2><p>越积极的融入世界贸易体系，出口占比越高的经济体，汇率总体来看也相对强势。与之伴随的是，出口什么东西，比出口量更重要。</p><p>如果一个国家出口的是能源、原材料、矿石等大宗商品，就具有明显的顺周期特性。即全球经济萧条时，出口的东西会贬值，汇率还会进一步贬值，也就是雪上加霜，所以经济波动会比较大。繁荣的时候会很容易过热，而萧条时会很容易一下拍到地板上。</p><p>如果是制造业，出口制成品为主，那么顺周期特征会比较强。汇率长期来看比较强势，不容易贬值。假设经济萧条，有人抛售货币，汇率下降了一些，你的出口工业制成品立刻就有了价格优势。卖出的多了，买入的少了，贸易顺差扩大，汇率又会获得上涨的动能。</p><p>华尔街想要做空日元的，都没有好下场，并不是日本政府要教训他们，日本政府特别想要让汇率降下来，没办法，汇率就是摁不下去。</p><h2 id="3-要素特征"><a href="#3-要素特征" class="headerlink" title="3. 要素特征"></a>3. 要素特征</h2><p>一个国家的生产要素是物还是人，是人的手还是人的脑，对于汇率影响非常大。人的因素占比越大，汇率越强势。</p><p>如果是只是资源出口国，汇率就像沉睡的铁球，要多低有多低，长期来看汇率根本不值钱；如果制造业占比越高，尤其是研发支出占比越高，汇率就会非常强势，按下去就起来。国民越是花脑力，汇率就越强势。</p><h2 id="4-文明类型"><a href="#4-文明类型" class="headerlink" title="4. 文明类型"></a>4. 文明类型</h2><p>世界上最坚挺的货币有两大类：</p><p>一是新教文明，就是欧洲西部、北部、北美和大洋洲。新教的特点就是认为个体可以直接与上帝沟通，新教徒把人世间的成就视为上帝爱他的表现，视自己最终为上帝选民能够进天堂的凭证。</p><p>另一个是东亚文明，日本、朝鲜、中国、新加坡、越南。从骨子里不信神，对神有一种实用主义的态度。我们的祖先在创造这种文明时的底层密码，就是让我们在神的面前是站着的，而不是跪着的。</p><p>这两种文明的货币，长期来看是比较强的。</p><p>比较软的有，南亚、东南亚，主要信奉小乘佛教或印度教。其货币较容易贬值，但是贬的没那么厉害。比如印度，自 1994 年开放以来，平均每年贬约 3% 到 3.5%。既不鼓励生产，也不鼓励消费，不鼓励积攒财富，也不鼓励享乐，整天清修，追求内心的平静，比较能够忍受贫穷。供给和需求双向萎缩，整体亏空不大。</p><p>贬值特别厉害的主要是三大正常宗教，罗马天主教、东正教、伊斯兰教。都不鼓励自己的信徒追逐尘世间的财富，甚至鼓励教徒寻求快乐。比如拉美和南欧的天主教文化，就是 enjoy life 享受生活的文化。</p><p>东亚文明和新教文明都是鼓励子民追求世俗的财富和成功，以证明自身的价值。勤俭节约被我们视为美德。其积累的剩余，最终会转化为债券和股权。这在三大一神教文明看来，是贪婪的表现，不是美德，而是一种罪。不鼓励生产，反而鼓励消费和享乐。所以整体来看，债务的产生就是常态。因为国民没有储蓄，所以要借外债，外币计价的债还不起的时候，就会导致汇率大幅贬值。</p><h2 id="5-人均智商"><a href="#5-人均智商" class="headerlink" title="5. 人均智商"></a>5. 人均智商</h2><img src="/2021/09/04/DiDongSheng002/img01.jpeg" class=""><h2 id="6-宗教严肃程度"><a href="#6-宗教严肃程度" class="headerlink" title="6. 宗教严肃程度"></a>6. 宗教严肃程度</h2><p>两者可以说是一回事，大量研究表明，人均智商与宗教的虔诚度、严肃程度呈明显的负相关的关系。平均智商越低的社会对宗教就约严肃，反之越不在乎。智商越高，汇率贬值指数越低，呈明显的线性关系。明显偏离规律的有土耳其、乌克兰、乌拉圭、俄罗斯，都是明显贬值指数偏高。</p><h1 id="三、海外投资的汇率风险"><a href="#三、海外投资的汇率风险" class="headerlink" title="三、海外投资的汇率风险"></a>三、海外投资的汇率风险</h1><p>上述知识是过去 50 年总结的规律，如果未来此知识仍然适用，我们该如何利用其获利呢？现在中国资本正在走向全世界，美欧都不再欢迎我们的投资，国内储蓄是过剩的，收益率越来越低。我们现在需要到「一带一路」去寻找机会。这几十上百个国家投资的最大风险，不是政治风险和外交风险，而是汇率风险。</p><p>假如一个国家政府没有什么动员能力，无力去各地剿匪，或整合各地部落武装；人口很年轻，满大街小孩；民众非常虔诚的信仰宗教，与世无争，阳光快乐，没什么压力；出口比较小，跟国际贸易关系不大；经济结构主要靠自然之物来换取外部所需；信的是一神教。那么小心了，从长期来看，这个经济体的货币将是贬值的。</p><h1 id="划重点"><a href="#划重点" class="headerlink" title="划重点"></a>划重点</h1><ol><li><p>长期影响汇率的因素：一个国家可贸易品的价格水平，其决定因素是，技术水平和人口老龄化程度。</p></li><li><p>影响一个国家长期汇率的深层因素：国家能力、贸易开放度、要素特征、文明类型、人均智商、宗教严肃度。</p></li><li><p>中国企业生产和资本出海需要重点防范：目标国的汇率风险。</p></li></ol><p>​</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;​&lt;br&gt;上期讲了汇率不是有哪些因素决定的，这期要讲长期来看汇率是由哪些因素决定的。短期汇率，是由市场情绪决定的，不具备可预测性；中期汇率 ( 1 年以上，2~3 年，最多 3~5 年 ) ，由政府调控决定的；长期汇率 ( 5~10 年，甚至更长 ) ，是由市场的力量决定的</summary>
      
    
    
    
    <category term="《人民币汇率与人民币国际化》" scheme="https://zhaolandelong.github.io/categories/%E3%80%8A%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E6%B1%87%E7%8E%87%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%8C%96%E3%80%8B/"/>
    
    
    <category term="课程笔记" scheme="https://zhaolandelong.github.io/tags/%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《人民币汇率与人民币国际化》第一讲——翟东升</title>
    <link href="https://zhaolandelong.github.io/2021/09/03/DiDongSheng001/"/>
    <id>https://zhaolandelong.github.io/2021/09/03/DiDongSheng001/</id>
    <published>2021-09-02T16:47:51.000Z</published>
    <updated>2022-02-23T13:55:07.233Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>由于中国的经济增速比较快，美国、欧洲、日本的经济增速比较慢，所以中国的基准利率是比较昂贵的，而海外的无风险收益率是比较低的。在中国融资成本在 6% 以上，当换成美元并投入到美元资产中时，其收益大概就 1% 左右。所以要想获利只有两个办法：</p><p>第一，是在美元资产池中拥抱风险或者承担低流动性，如垃圾债或难脱手的楼盘，很难，相当于富贵险中求。</p><p>第二，就是盼着人民币汇率暴跌，而且每年的贬值速度要超过 5% 才能赚钱。换言之，只有中国真的出大事了，中国人民快速的普遍的变穷了，他们才能赚到钱。他们的对手盘其实就是全中国人民的生活水平，赌中国国运会衰败。</p><h1 id="看空人民币的五个错误理由"><a href="#看空人民币的五个错误理由" class="headerlink" title="看空人民币的五个错误理由"></a>看空人民币的五个错误理由</h1><p>他们的判断主要是基于 5 点错误的判断 ( 2014~2016 年 ) ：</p><p>一、中国已经度过了刚增长期，未来经济增长速度会逐渐下降；</p><p>二、中国的资产、房地产泡沫不可持续，北上广深的一套房，足够在美国西海岸买一栋别墅，将来一定会回归基本面。到时要么是房价跌，要么是汇率跌。他们认为一定会保房价，因为牵扯到地价，即地方政府的融资能力，以及银行的信贷抵押物和金融安全；</p><p>三、地方政府债务泡沫太大，一旦破灭汇率就会下跌；</p><p>四、外资向东南亚转移，去工业化与一带一路向外转移产业。产业、资本都向外转移，汇率就会下跌；</p><p>五、当时中国 GDP 是美国 50% 左右，而 M2 是美国的 150% 以上，汇率一定会跌。</p><p>所以当时大企业利用各种牌照便利，借入大量人民币，抛空换成美元，以数千亿 rmb 的规模进行做空 rmb 的操作。</p><h1 id="看空人民币的观点错在哪了"><a href="#看空人民币的观点错在哪了" class="headerlink" title="看空人民币的观点错在哪了"></a>看空人民币的观点错在哪了</h1><p>通过过去 50 年 ( 1971 布雷顿森林体系解体后 ) 的六七十种成规模的货币数据整理，来证伪以上命题。</p><h2 id="1-经济增速跟汇率相关吗？"><a href="#1-经济增速跟汇率相关吗？" class="headerlink" title="1. 经济增速跟汇率相关吗？"></a>1. 经济增速跟汇率相关吗？</h2><p>有些经济体是顺周期的 ( 经济好汇率高正相关 ) ，这适用于大多数发展中国家，尤其是那些出售原材料的经济体；而一些是负相关的，如日元、瑞郎、美元等，也就是利差交易 ( carry trade ) 中的融资货币、避险货币。</p><p>世界分为中心和外围结构 ( 美国、英国 &#x3D;&gt; 欧日韩新以 &#x3D;&gt; 外围新兴工业国 &#x3D;&gt; 外围原料出口国 ) ，中心国家资本充裕，利率较低，外围国家资本稀缺，利率更高。所以投资家通常从资本充裕的国家借入资金，然后到外围新兴经济体中获取利差。经济差的时候，会造成外围资产被卖掉，回到中心资产里，就造成了上述的不同货币的顺逆周期现象。</p><p>无周期货币，南非。人民币从早期的顺周期货币，变为过去 20 年里的无周期货币，从这两年起开始表现为顺周期 ( 笔者按，疑似口误，应为逆周期 ) 货币特点。这是因为中国正在由一个资本稀缺的国家，变成资本过剩的国家，即正在从外围挺进世界经济舞台中央。所以根据中国经济减速判断汇率会贬值，是不成立的。</p><h2 id="2-资产房产泡沫"><a href="#2-资产房产泡沫" class="headerlink" title="2. 资产房产泡沫"></a>2. 资产房产泡沫</h2><p>历史数据表明，世界各国的资产泡沫与汇率并没有明显关系。其原因是房产价格并不符合国与国之间的一价定理。</p><blockquote><p>一价定理 ( The Law Of One Price ) ，假设其他条件不变，在有效市场的情况下，任何同质物品的价值应该等同。</p></blockquote><p>如果是电脑、箱包之类的物品，当出现国与国之间的价差时，可以倒卖套利，使最终价格平衡。但是大部分人不会因为自己住的房子变贵了，而卖掉，到一个便宜点的地方买一套，更宽敞舒服。尤其是跨国这样做的，更少。所以根本不存在保房价还是保汇率的两难问题，是个伪命题。</p><h2 id="3-地方政府债务问题"><a href="#3-地方政府债务问题" class="headerlink" title="3. 地方政府债务问题"></a>3. 地方政府债务问题</h2><p>中国中央政府债务占 GDP 比例在全球主要经济体里是最低的之一，而地方政府的债务虽然绝对值看起来很多，但是相对中国巨大的 GDP 而言，也是相对很少的。2017 年为止，中央和地方政府的债务占中国 GDP 比例大约是 65% ( 已包括了一些或有债务，如 PPP ) 。就算只算中央政府债务占 GDP 比例，南欧大概一百多，德国最靠谱的也有 60%。美国 2017 年为 107%，2020 年因新冠疫情，无限量化宽松，即将达到 130%。日本最高峰达到过 250% 左右。</p><p>债务与汇率有什么关系呢？研究表明关系不大，略有相关，而且竟然是负相关。换言之，负债越多，汇率越强，反之越弱，这很反直觉。猜想真像应该是，「这个世界上，只有有钱人才能借到更多钱」。</p><p>这里还有更重要的一点，就是「衡量债务风险的，不是债务率或债务变化率，而是债务的定价货币。只要借债使用本币计价，其本质就不是债，而是向所有持有者征收的隐形税收」。中央政府与地方政府借的债都是本币债，本质只是一种税收 ( 永远不用还 ) 。</p><h2 id="4-产业对外转移资本外流"><a href="#4-产业对外转移资本外流" class="headerlink" title="4. 产业对外转移资本外流"></a>4. 产业对外转移资本外流</h2><p>验证结果表明，资本向外输出，汇率并不会贬值。当变成资本输出方的时候，汇率就有了更强的稳定性和逆周期性，参见上文的套利交易逻辑。如日本在 70 80 年代，产业不断外迁，日元仍是上升趋势。因为资本输出可以从外部获得大量投资收益，然后利润不断汇回本国，导致汇率长期强势。</p><h2 id="5-GDP-和-M2-的比较"><a href="#5-GDP-和-M2-的比较" class="headerlink" title="5. GDP 和 M2 的比较"></a>5. GDP 和 M2 的比较</h2><p>这个逻辑很外行，不同国家的金融体制是不一样的。美国直接融资、金融衍生品非常发达，所以评估风险时应该用 M3。中国主要是靠银行信贷，所以应该用 M2。研究发现，各国货币发行增速与汇率是明确不相关的，这也非常反直觉。这里只说一个现象，2008 金融危机，美欧日英中五国央行大量印钞，但是都没有发生高通胀。在《政经启翟》中解释过，天量货币没有导致本国高通胀的机理。关键在于老龄化和工业化的社会里，过剩的流动性不会聚集在商品上，而是流向资产和全球外围不发达地区。货币发行增速与汇率脱钩，与印钞和通胀脱钩的道理相同。</p><p>做空中国触碰了政治和法律底线，所以当中国要求他们还钱时，只能贱卖掉国外的高风险、低流动性的资产，断臂求生。</p><h1 id="人民币是强势货币"><a href="#人民币是强势货币" class="headerlink" title="人民币是强势货币"></a>人民币是强势货币</h1><p>人民币在 2017 年后一直在升值，实际上人民币作为强势货币一直是有上涨压力的。2014~2016 年之间的一个贬值，听起来像是爆贬，但实际上 3 年才贬了 10% 几，从 1:6 变成了 1:7。如果不是 2018 年 3 月的贸易战，人民币现在很可能涨破 1:6 了。支撑人民币强势的内在力量主要有两点：第一是中国的产业升级，第二是中国的老龄化。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;由于中国的经济增速比较快，美国、欧洲、日本的经济增速比较慢，所以中国的基准利率是比较昂贵的，而海外的无风险收益率是比较低的。在中国融资成本在 6% 以上，当换成美元并投入到美元资产中时，其收益大概就 1% 左右。所以要想获利只有两个办法：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，是在美元资产池</summary>
      
    
    
    
    <category term="《人民币汇率与人民币国际化》" scheme="https://zhaolandelong.github.io/categories/%E3%80%8A%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E6%B1%87%E7%8E%87%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%8C%96%E3%80%8B/"/>
    
    
    <category term="课程笔记" scheme="https://zhaolandelong.github.io/tags/%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>牛娃成长规划</title>
    <link href="https://zhaolandelong.github.io/2021/02/08/Child-growth/"/>
    <id>https://zhaolandelong.github.io/2021/02/08/Child-growth/</id>
    <published>2021-02-08T13:48:00.000Z</published>
    <updated>2022-02-23T13:54:20.736Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="TODO"><a href="#TODO" class="headerlink" title="TODO"></a>TODO</h1><ol><li>整理小学、初中、高中各学科目录</li><li>整理大学通用学科课程</li><li><del>调研孩子什么年龄开始体育、音乐、书法练习比较合适</del></li><li>收集教育相关信息，包括语言文字历史、科学发展历史、科普幼儿读物、学校相关信息等</li><li>想办法做好数据记录工作，让孩子的成长看得见</li><li>保持阅读习惯，自己整理书单，分类，并标注适合孩子什么阶段阅读</li></ol><h1 id="OKR"><a href="#OKR" class="headerlink" title="OKR"></a>OKR</h1><h2 id="O1：小学毕业前英语达到四级水平，语文同步跟进"><a href="#O1：小学毕业前英语达到四级水平，语文同步跟进" class="headerlink" title="O1：小学毕业前英语达到四级水平，语文同步跟进"></a>O1：小学毕业前英语达到四级水平，语文同步跟进</h2><ul><li>11 岁通过四级考试，争取同年通过六级考试</li><li>5 岁完成中外历史、文化故事初步普及</li><li>7 岁系统完成语法学习</li><li>3 岁起积累词汇量，平均每周 10 个，随年龄调整</li><li>10 岁起开始做真题，难度提升视情况而定</li></ul><h2 id="O2：初中毕业前学完高中课程，具有编程实践能力"><a href="#O2：初中毕业前学完高中课程，具有编程实践能力" class="headerlink" title="O2：初中毕业前学完高中课程，具有编程实践能力"></a>O2：初中毕业前学完高中课程，具有编程实践能力</h2><ul><li>数学：9 岁前学完小学内容 ( 升学考试 80% 分数即可，其他同 ) ，11 岁前初中，14 岁前高中</li><li>物理、化学、生物：11 岁前学完初中，14 岁前高中</li><li>编程：9 岁基本理解计算机原理，11 岁开始正式编程，13 岁编程经验 20w 行以上</li></ul><h2 id="O3：高中毕业前充分思考人生，完成人生规划初稿"><a href="#O3：高中毕业前充分思考人生，完成人生规划初稿" class="headerlink" title="O3：高中毕业前充分思考人生，完成人生规划初稿"></a>O3：高中毕业前充分思考人生，完成人生规划初稿</h2><ul><li>初中毕业前对中外历史有足够了解</li><li>假期要参加社会实践，切身体会经济运行规律</li><li>对高科技、金融、经济要有一定了解</li></ul><h2 id="O4：人文、体育、书法、阅读常年积累"><a href="#O4：人文、体育、书法、阅读常年积累" class="headerlink" title="O4：人文、体育、书法、阅读常年积累"></a>O4：人文、体育、书法、阅读常年积累</h2><ul><li>4 岁开始练习篮球，每周保证 2 小时训练时间，时长随年龄调整</li><li>5 岁开始练习双排键，每天保证 1 小时训练时间，时长随年龄调整</li><li>5 岁开始练习书法，每天保证 0.5 小时训练时间，时长随年龄调整</li><li>每天保证 10+ 小时睡眠，时长随年龄调整</li><li>每天保证孩子自由支配时间，时长随年龄调整</li></ul><h2 id="O5：身心健康，独立思考，终身学习"><a href="#O5：身心健康，独立思考，终身学习" class="headerlink" title="O5：身心健康，独立思考，终身学习"></a>O5：身心健康，独立思考，终身学习</h2><ul><li>2 岁起开始站桩，每天 5min 起，时长逐渐调整，逐渐过渡到太极</li><li>孩子的问题一定要回答，不知道也要查，鼓励孩子问为什么</li><li>以身作则，书本常伴，尽可能利用一切碎片时间读书。带孩子去的地方，首选书店</li></ul><h1 id="费用预估"><a href="#费用预估" class="headerlink" title="费用预估"></a>费用预估</h1><table><thead><tr><th>项目</th><th>建议年龄</th><th>开始年龄</th><th>费用预估</th><th>备注</th></tr></thead><tbody><tr><td>双排键</td><td>5 岁</td><td>4~5 岁</td><td>2000 元&#x2F;月 + 2w 琴</td><td>4 人班，250 元&#x2F;课时，一周 2 次</td></tr><tr><td>篮球</td><td>4 岁</td><td>3~4 岁</td><td>2000 元&#x2F;月</td><td>每周 2 次，每次 1.5h, 19600 元&#x2F;84 次， <a href="http://www.dianping.com/edu/sku/661700621/H5X2lnwOfyQrG47s">参考</a></td></tr><tr><td>英语</td><td>4 岁</td><td>2~3 岁</td><td>2000 元&#x2F;月</td><td>vipkid 160 元&#x2F;30 分钟，一周三节课，驻外可省</td></tr><tr><td>书法</td><td>5 岁</td><td>4~5 岁</td><td>1280 元&#x2F;月</td><td>3800 元&#x2F;12 次，每次 2h，一周一次， <a href="http://www.dianping.com/edu/sku/1169601/l5qT5irU3QcSF5HC">参考</a></td></tr></tbody></table><h1 id="WIP：各学科知识点整理"><a href="#WIP：各学科知识点整理" class="headerlink" title="WIP：各学科知识点整理"></a>WIP：各学科知识点整理</h1><p>详见： <a href="http://www.dzkbw.com/books/rjb/">人教版电子教材</a></p><h2 id="数学"><a href="#数学" class="headerlink" title="数学"></a>数学</h2><h3 id="小学"><a href="#小学" class="headerlink" title="小学"></a>小学</h3><ol><li>运算：大数，小数、分数混合运算，运算定律</li><li>几何：一维位置关系、二维面积计算、三维初步认识</li><li>代数：方程入门</li><li>统计：各种统计图，比例</li></ol><h3 id="初中"><a href="#初中" class="headerlink" title="初中"></a>初中</h3><ol><li>方程：一元一次方程、二元一次方程组、一元二次方程</li><li>代数：有理数运算，整式运算，因式分解</li><li>几何：平面几何计算与证明，尺规作图，三角函数，圆</li><li>函数：一次函数、二次函数、反比例函数</li><li>统计：概率</li></ol><h3 id="高中"><a href="#高中" class="headerlink" title="高中"></a>高中</h3><h1 id="参考资料"><a href="#参考资料" class="headerlink" title="参考资料"></a>参考资料</h1><blockquote><p>牛蛙的学业精进之路：</p><ol><li>小学阶段不计成本的投入，暴力拉升，把英语水平拉升至高中毕业</li><li>初二开始进行五大竞赛准备，初三学完高中课程</li><li>高一参加国赛，高二拿到国家金奖集训队，报送清北</li><li>初三或高中直接参加中科大、西交的少年班，和清北的自主招生</li><li>同时可以考虑国外名校<br>——抖音@教育那点事儿 第 271 集 2021-01-26</li></ol></blockquote><blockquote><p>你家孩子学什么，我家孩子也要学？这样的军备竞赛什么时候是头？参加怕孩子太辛苦，不参加怕孩子落后，怎么办呢？</p><p>你就问那些拼命补课的家长，你们家孩子要是 15 岁就把博士给读完了，下一步干嘛呢？</p><p>这类家长的问题就是，「思维是线性的」。一辈子只见过「步兵」，打仗就是拼人多。人招完了怎么办？不知道！碰到更高级别的兵种怎么办？不知道！这叫用战术的勤奋，掩盖战略的懒惰。让孩子用自己的辛苦，给他的焦虑买单。在他们的概念里从来没有激光制导的概念，他们所有的拼命和所有的操练都是在「冷兵器」级别，他不知道也没有见过更大的世界。你说这样的竞赛，你要不要跟呢？</p><p>人生最重要的不是抢跑的那零点几秒，而是在重要的时刻、重要的十字路口，搭上汽车、坐上高铁、乘上飞机。只有模式的切换、策略的升级、层级的碾压，才能让孩子脱颖而出。绝对不是靠补课的，能批量传输的知识都没有什么价值的。只要花时间学习就能够提高的一点都不难，比如英语、钢琴。难的是「选择和判断」，是知道应该学什么东西、应该去哪个城市、应该做什么行业、应该抓住什么红利。那些站在财富顶端的人，从来不是靠小时候抢跑了几步，而是靠足够的积累、足够的见识、足够的想象力、足够的分析思考，才把握住了人生的几次换乘。</p><p>认清这个世界，才是人生一等一的大事。如果你有能力就言传身教；如果你没有能力，就不要束缚孩子的想象力，不要用你的认知，帮他去引导世界。最关键的那几步，一定是要靠他自己去完成的。你越是让他补课，他就越是没有时间思考；你越是让他抢跑，他就越是容易错过列车；你越是觉得对他好，他可能活的就越辛苦。</p><p>——抖音@鹤老师说经济 认知篇 不能输在起跑线上 2021-02-01 ( 有删改 )</p></blockquote><table><thead><tr><th>幼儿园</th><th>小学</th><th>初中</th><th>高中</th></tr></thead><tbody><tr><td>北京市第一幼儿园</td><td>西城实验二小</td><td>人大附 ( 含分校 )</td><td>人大附 ( 含分校 )</td></tr><tr><td>东华门幼儿园</td><td>西城北师大实验小学</td><td>海淀清华附中</td><td>西城北京四中</td></tr><tr><td>北京北海幼儿园</td><td>海淀北大附小</td><td>海淀十一学校</td><td>西城北师大附中</td></tr><tr><td>北京第五幼儿园</td><td>海淀人大附小</td><td>西城北师大附属实验中学分校</td><td>海淀北大附中</td></tr><tr><td>北师大实验幼儿园</td><td>海淀中关村一、二、三小</td><td>西城三帆中学</td><td>海淀十一学校</td></tr><tr><td>北京空军蓝天幼儿园</td><td>西城皇城根小学</td><td>西城十三分</td><td>海淀清华附中</td></tr><tr><td>宣武区实验幼儿园</td><td>东城景山小学</td><td>海淀 101 中学</td><td>东城北京五中</td></tr><tr><td>西城棉花胡同幼儿园</td><td>东城史家小学</td><td>海淀北师大附中</td><td>西城北京八中</td></tr><tr><td>总后六一幼儿园</td><td>宣武北京小学</td><td>海淀首师大附中</td><td></td></tr><tr><td>北京六一幼儿园</td><td></td><td>西城北京八中</td><td></td></tr><tr><td></td><td></td><td>西城北京四中</td><td></td></tr><tr><td></td><td></td><td>西城北师大附中</td><td></td></tr></tbody></table><p>——抖音@牛哥说北京 第 6 集 2020-10-22</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;TODO&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#TODO&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;TODO&quot;&gt;&lt;/a&gt;TODO&lt;/h1&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;整理小学、初中、高中各学科目录&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;整理大学通用学科课程&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;del&gt;调研孩子什么</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>某头条大牛的面试心得</title>
    <link href="https://zhaolandelong.github.io/2020/06/26/Interview-experience/"/>
    <id>https://zhaolandelong.github.io/2020/06/26/Interview-experience/</id>
    <published>2020-06-26T14:18:33.000Z</published>
    <updated>2022-02-23T13:53:50.577Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="从我观察到的现象说起"><a href="#从我观察到的现象说起" class="headerlink" title="从我观察到的现象说起"></a>从我观察到的现象说起</h1><h2 id="四个现象"><a href="#四个现象" class="headerlink" title="四个现象"></a>四个现象</h2><ul><li>入门级的面试官太多</li><li>杀手级的面试官太少</li><li>筛选通过的人太多</li><li>一二面 Fail 的人太少</li></ul><h2 id="这些问题带来的后果"><a href="#这些问题带来的后果" class="headerlink" title="这些问题带来的后果"></a>这些问题带来的后果</h2><ul><li>面试工作量大增</li><li>人是多了，但还是干不成事</li></ul><h2 id="为什么要招最优秀的人"><a href="#为什么要招最优秀的人" class="headerlink" title="为什么要招最优秀的人"></a>为什么要招最优秀的人</h2><ul><li>公司间的竞争，其实是人才的竞争</li><li>不要以为堆人就能做成事情</li><li>一个优秀的人，产出远胜过 N 个平庸的人</li><li>优秀的人，几乎不需要去「管理」和「推动」</li></ul><h1 id="码农必备软素质"><a href="#码农必备软素质" class="headerlink" title="码农必备软素质"></a>码农必备软素质</h1><h2 id="好码农的特点——缺一不可！"><a href="#好码农的特点——缺一不可！" class="headerlink" title="好码农的特点——缺一不可！"></a>好码农的特点——缺一不可！</h2><ul><li>沟通顺畅、理解准确</li><li>表达能力好，简洁明了</li><li>有很强的单兵作战能力</li><li>有带团队的背景</li><li>忍耐力好</li><li>业余热爱技术，有业余产出</li><li>用科学理智的态度思考问题</li></ul><h2 id="这样的人，99-做不好技术"><a href="#这样的人，99-做不好技术" class="headerlink" title="这样的人，99% 做不好技术"></a>这样的人，99% 做不好技术</h2><ul><li>听不懂你讲话的，不要招</li><li>讲不清他观点的，不要招</li><li>长期官僚背景的，不要招</li><li>江湖气重的，不要招</li><li>过分在乎个人成长的，不要招</li><li>讲话顾左右而言他的，不要招</li><li>思考问题角度怪异的，不要招</li><li>整天想着娱乐美食电影旅游的，不要招</li></ul><h2 id="尽早淘汰掉软素质不行的人"><a href="#尽早淘汰掉软素质不行的人" class="headerlink" title="尽早淘汰掉软素质不行的人"></a>尽早淘汰掉软素质不行的人</h2><ul><li>面试官一个小时的工资，值多少钱？</li><li>不要指望人的软素质会明显改变</li><li>用粗暴的手段，以大概率招对人</li><li>一面发现软素质不行，立刻拒掉</li></ul><h1 id="量化评判标准"><a href="#量化评判标准" class="headerlink" title="量化评判标准"></a>量化评判标准</h1><h2 id="我们需要的三类人"><a href="#我们需要的三类人" class="headerlink" title="我们需要的三类人"></a>我们需要的三类人</h2><ul><li>普通社招工程师</li><li>技术专家</li><li>高潜力学生</li></ul><h2 id="普通社招工程师"><a href="#普通社招工程师" class="headerlink" title="普通社招工程师"></a>普通社招工程师</h2><p>必备素质</p><ul><li>很强的领域经验</li><li>优秀的动手能力</li><li>优秀的逻辑能力</li></ul><p>特别注意</p><ul><li>不能快速上手的人不要招</li><li>必须考察程序能力</li><li>必须考察逻辑能力</li></ul><h2 id="技术专家"><a href="#技术专家" class="headerlink" title="技术专家"></a>技术专家</h2><p>必备素质</p><ul><li>某领域的系统与深刻的理解</li><li>现在或曾经有很强的动手能力</li><li>强大的表达能力、领导力和推动力</li></ul><p>特别注意</p><ul><li>招他是来做事，不是探路</li><li>没有 coding 背景的不招</li><li>只有知识没有能力的不招</li></ul><h2 id="高潜力学生"><a href="#高潜力学生" class="headerlink" title="高潜力学生"></a>高潜力学生</h2><p>必备素质</p><ul><li>扎实的动手能力</li><li>优秀的逻辑能力</li><li>优异的教育背景与丰富的实践经验，至少取其一</li></ul><p>特别注意</p><ul><li>实践经验只包括如下：</li><li>有过省级以上 ACM 竞赛经历的人</li><li>有过互联网公司良好实习经历的人</li><li>有过相关领域自主研究经历的人</li></ul><h2 id="这样的说法对不对？"><a href="#这样的说法对不对？" class="headerlink" title="这样的说法对不对？"></a>这样的说法对不对？</h2><ul><li>他虽然能力一般，但有经验，所以先招来再说</li><li>面试中总感觉很不默契，气场不合，但又说不出哪个题答得不好，那就招吧</li><li>他基本没有亮点，但也没有短板，那就招吧</li><li>他技术能力不够，那就招来做管理吧</li><li>他从来没有做过类似的东西，在学校就是读书，所以不能要。</li><li>他的实验室就是搞 xx 的，发过 paper，是个人才，要招</li></ul><h1 id="面试流程须知"><a href="#面试流程须知" class="headerlink" title="面试流程须知"></a>面试流程须知</h1><h2 id="筛选简历"><a href="#筛选简历" class="headerlink" title="筛选简历"></a>筛选简历</h2><p>10 秒之内做判断</p><ul><li>看第一学历</li><li>看呆过的公司</li><li>看做过的事情</li><li>看业余的爱好</li></ul><p>优先通过的人</p><ul><li>教育背景好的人</li><li>竞品公司的人</li><li>什么都做过的人</li><li>有技术追求的人</li></ul><h2 id="筛选简历的大忌"><a href="#筛选简历的大忌" class="headerlink" title="筛选简历的大忌"></a>筛选简历的大忌</h2><p>虽然简历不行，但还是给他一个机会吧</p><ul><li>重准确，不重召回</li><li>以最小的代价，招到尽可能靠谱的人</li></ul><p>什么人适合筛选简历</p><ul><li>带过 5 人以上 team 的人</li><li>T5+的人</li></ul><h2 id="谁才是合适的面试官？"><a href="#谁才是合适的面试官？" class="headerlink" title="谁才是合适的面试官？"></a>谁才是合适的面试官？</h2><p>面试官的关键条件<br>技术、沟通 都是浮云。<br>关键是：接触过各种不靠谱的人，知道其特点</p><h2 id="准备面试"><a href="#准备面试" class="headerlink" title="准备面试"></a>准备面试</h2><p>如果你看完简历不知道该问什么</p><ul><li>他太弱了</li><li>你太弱了</li><li>总之，你都不适合面他。</li></ul><p>该问他些什么</p><ul><li>想让他来做什么？</li><li>这个职位必须有什么素质？</li><li>有什么题目可以体现这个素质？</li></ul><h2 id="怎么设计面试题"><a href="#怎么设计面试题" class="headerlink" title="怎么设计面试题"></a>怎么设计面试题</h2><p><strong>区分度很低的题目</strong></p><ul><li>写类似 strcpy 这种函数</li><li>线性思想的模拟题</li><li>纯知识</li><li>「知道了就不会错、不知道就做不出」的题</li></ul><p><strong>区分度较高的题目</strong></p><ul><li>面试官自己编的题</li><li>让候选人用自己的话复述某个大概念</li><li>让候选人自己出题</li><li>让候选人给出攻击自己系统、算法的方案</li><li>用有逻辑漏洞的言论让候选人辨析</li></ul><h2 id="面试中"><a href="#面试中" class="headerlink" title="面试中"></a>面试中</h2><p>高效、专注、和谐</p><ul><li>我们的目标：在最短时间内得出是否可 pass</li><li>不要心不在焉做自己的事情</li><li>及时终止候选人的长篇大论</li><li>不要过多的指导、纠正候选人</li></ul><h2 id="请把评分标准用起来"><a href="#请把评分标准用起来" class="headerlink" title="请把评分标准用起来"></a>请把评分标准用起来</h2><ul><li>2 分，fail，在某些方面不合格</li><li>2.5 分，waiting，在哪个方面都很平庸，招来估计有软肋，但不招又缺人。</li><li>3 分，pass，刚好符合面试官的预期，但其他软素质一般。三面 3 分即可发 offer。</li><li>3.5 分，pass，各方面都符合预期，且多位面试官一致认为此人主动性较好或较聪明。</li><li>4 分，pass，优秀的候选人，候选人潜力很大，百里挑一的水平。</li></ul>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;从我观察到的现象说起&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#从我观察到的现象说起&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;从我观察到的现象说起&quot;&gt;&lt;/a&gt;从我观察到的现象说起&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;四个现象&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#四个现象&quot; class=&quot;head</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
